<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>9883</journal_number>
<documentNumber>2024/6403</documentNumber>
<section>I. DISPOSICIONES GENERALES</section>
<subsection/>
<note/>
<text>DECRETO 72/2024, de 28 de junio, del Consell, de modificación del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, por el que establece la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat, y del Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, de aprobación del Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo. [2024/6403]

Mediante el Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, se estableció la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat. Posteriormente, a través del Decreto 126/2023, de 4 de agosto, del Consell, se modificaron determinados aspectos de aquel Decreto.
Asimismo, mediante el Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, se aprobó el Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo.
Advertido que se requiere una mayor precisión entre las competencias y funciones que en los mencionados decretos se atribuyen directa y simultáneamente a la Secretaría Autonómica de Educación y a la Dirección General de Personal Docente, es conveniente modificarlas mediante la presente norma, adscribiendo directamente la competencia de formación del profesorado a dicha secretaria autonómica y eliminándola en la Dirección General de Personal Docente.
Asimismo, se ha observado que, cuando se atribuyen a la Dirección General de Personal Docente las competencias y las funciones previstas en el ordenamiento jurídico en materia de planificación, programación, diseño, propuesta y ejecución de la política de personal, deben limitarse a la política de personal docente.
En virtud de ello, y en uso de les atribuciones conferidas en el artículo 64 de la Ley 5/1983, de 30 de diciembre, del Consell, a propuesta conjunta del president de la Generalitat y del conseller de Educación, Universidades y Empleo, con la deliberación previa del Consell, en la reunión del día 28 de junio de 2024,


DECRETO

Artículo 1. Modificación del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, por el que establece la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat, modificado por el Decreto 126/2023, de 4 de agosto, del Consell, de modificación de determinados aspectos del Decreto 112/2023
Se modifica el artículo 93, que queda redactado como se recoge en el anexo I de este decreto.

Artículo 2. Modificación del Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, de aprobación del Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo
Se modifican el apartado 1 del artículo 7, el párrafo inicial del artículo 8 y, de este mismo artículo, se suprimen las letras k), l) y m) y se da nueva redacción a la letra k), quedando redactados como se recoge en el anexo II de este decreto.


DISPOSICIÓN FINAL

Única. Entrada en vigor
El presente decreto entrará en vigor el día de su publicación en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana.

Castelló de la Plana, 28 de junio de 2024

El president de la Generalitat,
CARLOS MAZÓN GUIXOT

El conseller de Educación, Universidades y Empleo,
JOSÉ ANTONIO ROVIRA JOVER

ANEXO I

Modificación del artículo 93 del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, por el que establece la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat, modificado por el Decreto 126/2023, de 4 de agosto, del Consell, de modificación de determinados aspectos del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell.

«Artículo 93. Dirección General de Personal Docente
La Dirección General de Personal Docente ejerce las funciones establecidas en el artículo 70 de la Ley 5/1983, de 30 de diciembre, del Consell, y las demás previstas en el ordenamiento jurídico, en materia de planificación, programación, diseño, propuesta y ejecución de la política de personal docente, excepto en aquellas materias atribuidas a la conselleria con competencia en administración pública.»


ANEXO II

Modificación del apartado 1 del artículo 7 y del artículo 8 del Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, de aprobación del Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo.

«Artículo 7. Secretaría Autonómica de Educación
1. La Secretaría Autonómica de Educación es el órgano superior de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo que asume, bajo la superior dirección de la persona titular de la Conselleria, las competencias que le atribuye el artículo 68 de la Ley del Consell en materia de política educativa, formación profesional, política lingüística, personal docente, personal no docente de atención educativa en centros docentes y el fomento de la participación de los diferentes sectores de la comunidad educativa. Asimismo, asume directamente la superior dirección de la inspección educativa y la formación del profesorado.»

«Artículo 8. Dirección General de Personal Docente
La Dirección General de Personal Docente ejerce las funciones establecidas en el artículo 70 de la Ley 5/1983, de 30 de diciembre, del Consell, y las demás previstas en el ordenamiento jurídico, en materia de planificación, programación, diseño, propuesta y ejecución de la política de personal docente, excepto en aquellas materias atribuidas a la conselleria con competencia en administración pública. Entre otras, ejercerá las siguientes competencias:
(&#133;)
k) Cualquier otra que le encomiende la persona titular de la conselleria o le confieran las disposiciones vigentes.»

  </text>
<footSignature/>
<classification_1>
<dictionary_1>EUROVOC</dictionary_1>
<matter_1 showAs="administración regional" value="administración regional"/>
</classification_1>
<classification_2>
<dictionary_2>EUROVOC</dictionary_2>
<matter_2 showAs="organización administrativa" value="organización administrativa"/>
</classification_2>
<classification_3>
<dictionary_3>EUROVOC</dictionary_3>
<matter_3 showAs="legislación" value="legislación"/>
</classification_3>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>d</type_document>
<range>Decreto</range>
<date_document>2024-06-28 00:00:00.0</date_document>
<version>/dof</version>
<version_date/>
<language>spa</language>
<format>html</format>
<title_spa>DECRETO 72/2024, de 28 de junio, del Consell, de modificación del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, por el que establece la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat, y del Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, de aprobación del Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo. </title_spa>
<title_vci>DECRET 72/2024, de 28 de juny, del Consell, de modificació del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, pel qual establix l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat, i del Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, d'aprovació del Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació. </title_vci>
<date_publication>2024-07-02 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
<eli:LegalResource rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72">
<eli:jurisdiction rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es-vc"/>
<eli:type_document rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/d"/>
<eli:id_local rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
<eli:date_document rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2024-06-28 00:00:00.0</eli:date_document>
<eli:number rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">72</eli:number>
<eli:has_member>
<eli:LegalResource rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof">
<eli:jurisdiction rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es-vc"/>
<eli:type_document rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/d"/>
<eli:id_local rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
<eli:date_document rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2024-06-28 00:00:00.0</eli:date_document>
<eli:number rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">72</eli:number>
<eli:version rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"/>
<eli:isMemeberOf rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72"/>
<eli:corrects/>
<eli:corrected_by/>
<eli:has_another_publication/>
<eli:is_realized_by>
<eli:LegalExpression rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/spa">
<eli:language rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"/>
<eli:title rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">DECRETO 72/2024, de 28 de junio, del Consell, de modificación del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, por el que establece la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat, y del Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, de aprobación del Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo. </eli:title>
<eli:publisher rdf:resource="dogv.gva.es"/>
<eli:date_publication rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2024-07-02 00:00:00.0</eli:date_publication>
<eli:realizes rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof"/>
<eli:is_embodied_by>
<eli:Format rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/spa/html">
<eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"/>
<eli:embodies rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/spa"/>
</eli:Format>
</eli:is_embodied_by>
<eli:is_embodied_by>
<eli:Format rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/spa/pdf">
<eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"/>
<eli:embodies rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/spa"/>
</eli:Format>
</eli:is_embodied_by>
</eli:LegalExpression>
</eli:is_realized_by>
</eli:LegalResource>
</eli:has_member>
</eli:LegalResource>
</rdf:RDF>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
