<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>2801</journal_number>
<documentNumber>1996/838927</documentNumber>
<section>OTRAS DISPOSICIONES</section>
<subsection/>
<note/>
<text>RESOLUCIóN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y de organización de la actividad docente a los centros de  titularidad de la Generalitat Valenciana que durante el curso 1996-97 impartan enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria. 
El Real Decreto 1487/1993, de 1 de julio, por el que se modifica y completa el Real Decreto 986/1991, de 14 de junio, por el que se aprueba el calendario de aplicación de la nueva ordenación del sistema educativo, establece en su artículo único, apartado dos, que, en el año académico 1996/97, se implantará, con carácter general, el primer curso de la Educación Secundaria Obligatoria y dejarán de impartirse las enseñanzas correspondientes al curso séptimo de la Educación General Básica
El Decreto 47/1992, de 30 de marzo, del Gobierno Valenciano establece el currículo correspondiente a la Educación Secundaria Obligatoria en la Comunidad Valenciana. La Orden Ministerial de 30 de octubre de 1992, modificada por la Orden de 2 de abril de 1993, establece los elementos básicos de los informes de evaluación así como los requisitos formales derivados del proceso de evaluación que son precisos para garantizar la movilidad de los alumnos. Finalmente, la Orden de 23 de abril de 1993, de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, sobre evaluación en Educación Secundaria Obligatoria, regula los procedimientos para la evaluación, promoción y titulación de los alumnos de esta etapa educativa.
El Decreto 188/1994, de 13 de septiembre, por el que se aprueba el Reglamento Orgánico y Funcional de las escuelas de Educación Infantil y de los colegios de Educación Primaria determina, en la disposición transitoria primera, que por una orden del conseller de Cultura, Educación y Ciencia se desarrollará y completará lo previsto en dicha disposición transitoria, y se establecerá el procedimiento para que los maestros que imparten el primer ciclo de la ESO en un colegio de Primaria puedan participar en la elaboración, aprobación y evaluación del proyecto curricular de esta etapa.
Conviene, en consecuencia, dar instrucciones respecto a las medidas de ordenación académica en torno a la evaluación, el sistema de promoción de estos alumnos, los horarios lectivos, la optatividad, la coordinación didáctica y la elaboración del proyecto curricular y los aspectos didáctico-organizativos que se refieren al uso vehicular y social de las dos lenguas oficiales, así como coordinar las actuaciones docentes en el inicio de la generalización del primer curso del primer ciclo de la Educación Secundaria Obligatoria.
Por todo lo expuesto, en virtud de las competencias establecidas en el Decreto 261/1995, de 29 de agosto, del Gobierno Valenciano (DOGV del 30 de agosto), estas direcciones generales resuelven:
Uno
La presente Resolución será de aplicación, durante el curso académico 1996/97, en los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que impartan enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria.
I. COORDINACIóN DIDáCTICA
Comisión de Coordinación Pedagógica
Dos
1. En los institutos que impartan Educación Secundaria se constituirá la Comisión de Coordinación Pedagógica, que estará integrada por el director , que será su presidente, el jefe de estudios, los jefes de departamento didáctico y, en su caso, el coordinador de Secundaria. Actuará como secretario el jefe de departamento de menor edad.
2. En los colegios de Educación Primaria que impartan transitoriamente el primer ciclo de ESO se incorporará a la Comisión de Coordinación Pedagógica del centro de Educación Primaria el coordinador del 1º ciclo de Educación Secundaria Obligatoria.
3. Competencias:
a. Analizar, desde el punto de vista educativo, el contexto cultural y sociolingüístico del instituto a fin de proponer al equipo directivo el proyecto de normalización lingüística y el diseño particular del programa o programas de educación bilingüe que aplique el centro, para su inclusión en el Proyecto Educativo del instituto.
b. Establecer las directrices generales para la elaboración de los proyectos curriculares de etapa.
c. Supervisar la elaboración y revisión, así como coordinar y responsabilizarse de la redacción de los proyectos curriculares de etapa y su posible modificación, y asegurar su coherencia con el proyecto educativo del instituto. 
d. Establecer las directrices generales para la elaboración y revisión de las programaciones didácticas de los departamentos, del Plan de orientación académica y profesional y del Plan de acción tutorial, incluidos en el Proyecto curricular de etapa.
e. Proponer al Claustro de Profesores, para su aprobación, los proyectos curriculares.
f. Velar por el cumplimiento y la posterior evaluación de los proyectos curriculares de etapa.
g. Proponer al Claustro la planificación general de las sesiones de evaluación y calificación y el calendario de exámenes o pruebas extraordinarias de acuerdo con la jefatura de estudios.
h. Fomentar la evaluación de todas las actividades y proyectos del instituto, colaborar con las evaluaciones que se lleven a cabo a iniciativa de los órganos de gobierno o de la administración educativa e impulsar planes de mejora en caso de que se estime necesario, como resultado de dichas evaluaciones.
Tutoría
Tres
1) La tutoría y la orientación del alumnado formará parte de la función docente.
2) Cada grupo de alumnos tendrá un profesor tutor. Preferentemente será profesor tutor quien imparta una materia o área común a todo el alumnado del grupo.
3) El tutor será designado por el director, a propuesta del jefe de estudios, de acuerdo con los criterios establecidos por el claustro.
4) Cuando excepcionalmente un profesor imparta docencia en dos centros, solamente podrá asignársele tutoría en uno de ellos. Los jefes de estudios de ambos centros garantizarán la compatibilidad del horario del profesorado que se encuentre en la situación mencionada anteriormente. 
Cuatro
Los profesores tutores ejercerán las siguientes funciones: 
1) Participar en el desarrollo del Plan de Acción Tutorial y en las actividades de orientación, bajo la coordinación del jefe de estudios y colaborar con el Departamento de Orientación o el Servicio de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional, en los términos que establezca el jefe de estudios. 
2) Coordinar el proceso de evaluación del alumnado de su grupo.
3) Coordinar la elaboración y aplicación de las adaptaciones curriculares de los alumnos que las requieran.
4) Organizar y presidir las sesiones de evaluación de su grupo.
5) Facilitar la integración del alumnado en el grupo y fomentar en él el desarrollo de actitudes participativas.
6) Orientar y asesorar al alumnado en sus procesos de aprendizaje y sobre sus posibilidades académicas y profesionales.
7) Fomentar la comunicación entre el grupo de alumnos, el profesorado y el equipo directivo en los problemas que se planteen, en colaboración con el delegado y el subdelegado del grupo correspondiente.
8) Informar a los padres y a las madres, al profesorado y al alumnado del grupo de todo lo concerniente a las actividades docentes y al proceso de enseñanza y aprendizaje de los alumnos del grupo.
9) Fomentar la cooperación educativa entre el profesorado y los padres y las madres o tutores legales del alumnado.
10) En el ámbito de su competencia, prestar la atención adecuada a los alumnos con necesidades educativas especiales, contemplados en el artículo 36 de la Ley Orgánica 1/1990 de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo (LOGSE) 
Cinco
El jefe de estudios coordinará el trabajo de los tutores, manteniendo para ello las reuniones periódicas necesarias.
Seis
Los tutores dedicarán semanalmente una hora lectiva para el desarrollo de sus actividades de tutoría con todo el grupo de alumnos. 
Siete
Los tutores deberán dedicar también dos horas complementarias semanales para la atención a los padres/madres, para la colaboración con el Jefe de Estudios, con el Departamento de Orientación, o el Servicio de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional, así como con el programa de actividades educativas y complementarias del centro, y para otras tareas relacionadas con la tutoría. Estas horas deberán ser comunicadas al principio del curso a los padres/madres y a los alumnos. 
Departamentos
Ocho
1) En los Institutos de Educación Secundaria existirán los siguientes Departamentos:
a) Departamento de Orientación
b) Departamentos Didácticos: Artes Plásticas, Ciencias Naturales, Educación Física y Deportiva, Filosofía, Física y Química, Francés, Geografía e Historia, Griego, Inglés, Latín, castellano: Lengua y Literatura, Matemáticas, Música, Tecnología y Valenciano: Lengua y Literatura. Podrán constituirse además Departamentos de otras Lenguas Extranjeras, cuando sean impartidas como primera lengua con reflejo en la plantilla del centro. En los Institutos en los que se imparta formación profesional específica, se constituirán departamentos de familia profesional que agruparán a los profesores que impartan formación profesional específica en ciclos formativos de una misma familia profesional y que no pertenezcan a otro departamento
2) Composición:
a- En los institutos de Educación Secundaria los departamentos didácticos estarán compuestos por todo el profesorado que imparta la enseñanza propia de las áreas, excepto lo indicado en el punto anterior respecto a los departamentos de familia profesional. 
b- Los maestros que impartan clase en el 1er ciclo de ESO en institutos de Educación Secundaria se incorporarán a los departamentos didácticos de dichos institutos en función del área que impartan.
3) Dedicación:
Los jefes de departamentos didácticos dedicarán tres horas al desarrollo de las funciones previstas en el Reglamento Orgánico de los institutos de Educación Secundaria, además de las complementarias que, por este motivo, tuvieran asignadas 
Departamento de Orientación
Nueve 
1- En los institutos de Educación Secundaria se constituirá el Departamento de Orientación, de acuerdo con lo establecido en el Reglamento Orgánico de los institutos de Educación Secundaria.
2- En los colegios de Educación Primaria que incorporen enseñanzas de primer ciclo de Secundaria Obligatoria estas funciones serán desempeñadas por el Servicio de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional, de acuerdo con la disposición transitoria tercera de la Orden de 10 de marzo de 1995 (DOGV de 15 de junio).
Coordinador de Secundaria
Diez
1- En todos los Institutos de Educación Secundaria en que se imparta la etapa de secundaria obligatoria completa habrá un coordinador de etapa. Será designado por el director, a propuesta del jefe de estudios, entre los profesores que impartan clase en la etapa.
2- El coordinador de Secundaria Obligatoria desarrollará las funciones siguientes:
a) Formar parte de la Comisión de coordinación pedagógica del centro a que hace referencia el apartado Dos, 1 de esta resolución.
b) Participar en la elaboración y redacción del Proyecto Curricular.
c) En los centros que, según la Orden de 25 de junio de 1991 ( DOGV de 23 de agosto), forman núcleo con colegio o colegios de Primaria en los que se imparte el primer ciclo de Educación Secundaria Obligatoria, establecer los cauces de coordinación necesarios, tanto en lo referente a la elaboración del Proyecto Curricular como en todos aquellos aspectos que se consideren necesarios para asegurar la coherencia de los criterios educativos a lo largo de toda la etapa.
d) Elaborar el plan de información dirigido a los padres y a los alumnos que se van a incorporar al nuevo sistema a fin de exponerles sus características.
e) Coordinar las reuniones de los profesores que imparten clase en los grupos de Secundaria Obligatoria.
f) Informar al Claustro de Profesores y al Consejo Escolar sobre temas relativos a la etapa y a su implantación anticipada.
g) Elaborar y organizar el programa anual de las actividades complementarias y extraescolares para los alumnos de Educación Secundaria Obligatoria. Para elaborar tal programa se tendrán en cuenta las propuestas realizadas por los diferentes Seminarios o Departamentos, por los alumnos y por los padres.
h) Colaborar en la coordinación del Plan de Acción Tutorial en esta etapa educativa.
3- Coordinador de ciclo
En los colegios de Educación Primaria que impartan 1º ciclo de ESO y en los institutos de Secundaria que sólo impartan el 2º ciclo de ESO habrá un coordinador de ciclo en vez de un único coordinador de etapa
4- El coordinador de ciclo en cada caso desarrollará las funciones a) b) d) y e) (citadas en Diez 2) en su propio centro y participará/colaborará con el coordinador del otro ciclo en las funciones c) f) g) y h) (citadas en Diez 2)
II. EVALUACIóN, PROMOCIóN Y TITULACIóN 
Once 
En lo referente a la evaluación y promoción de los alumnos, así como a la evaluación de los procesos de enseñanza y del Proyecto Curricular se estará a lo dispuesto en la Orden de 23 de abril de 1993 (DOGV del 25 de mayo) de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, sobre evaluación en la Educación Secundaria Obligatoria.
Doce 
1) Los alumnos que superen estas enseñanzas obtendrán, al final de la etapa, el título de Graduado en Educación Secundaria.
2) Todos los alumnos que cursen enseñanzas ESO, dispondrán del Libro de Escolaridad de la Enseñanza Básica y de los documentos oficiales de evaluación previstos en la Orden de Educación Secundaria Obligatoria de 23 de abril de 1993. Para su cumplimentación las secretarías de los centros se atendrán a lo dispuesto en la Orden mencionada y en la Resolución de 28 de julio de 1993, de la Dirección General de Centros Docentes, por la que se regula la solicitud y registro de los libros de escolaridad de la enseñanza básica (DOGV de 13 de septiembre)
3) Por lo que respecta a los documentos básicos del proceso de evaluación de los alumnos que realicen programas de diversificación curricular en el 2º ciclo, se estará a lo dispuesto en la Resolución de 14 de febrero de 1995, de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa (DOGV de 30 de marzo). 
Reclamación sobre calificaciones
Trece
Se estará a lo establecido en la Orden de 23 de enero de 1990 de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se regula el ejercicio del derecho de reclamación de calificaciones estimadas incorrectas en los niveles de enseñanzas no universitarias (DOGV de 7 de febrero) y en la Resolución de 23 de enero de 1990 de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa, por la que se establece el procedimiento y los plazos para ejercer dicho derecho (DOGV de 7 de febrero).
La dirección del centro hará públicos los contenidos mínimos, los criterios de evaluación y los sistemas de recuperación establecidos en las respectivas programaciones didácticas, sin perjuicio de la responsabilidad que tiene cada profesor de informar a sus alumnos sobre el contenido de la programación, los mínimos exigibles y los criterios de evaluación y calificación. 
III. MATERIAS OPTATIVAS 
Catorce 
1. Se estará a lo dispuesto en la Orden de 9 de mayo de 1995 por la que se regulan las materias optativas en la ESO (DOGV 5 de julio)
2. Los alumnos no podrán cursar la misma materia optativa en más de un curso de ESO, excepto lo indicado en el articulo quince para la Segunda lengua extranjera y la Cultura clásica. 
3. Los centros podrán ofertar la misma materia optativa en todos los cursos para facilitar que pueda ser estudiada por los alumnos que lo deseen, incorporándose a ella en cualquiera de los cursos.
4. Los colegios públicos que impartan primer curso del primer ciclo de ESO, excepcionalmente, comunicarán la oferta de optativas a la Inspección Educativa, de acuerdo con el artículo cinco de la Orden 9 de mayo de 1995, antes del día 6 de septiembre de 1996.
Segundo Idioma y Cultura Clásica
Quince 
1. Entre la oferta de optativas que el centro proponga al alumnado, figurarán necesariamente, y en aplicación del artículo tres, a, de la Orden de 9 de mayo de 1995, por la que se regulan las materias optativas en la Educación Secundaria Obligatoria, (DOGV de 5 de julio), enseñanzas de segundo idioma en los cuatro cursos de la etapa, y de cultura clásica en los dos cursos del segundo ciclo. 
2. No obstante, los alumnos podrán cursar estas optativas desde el comienzo de la etapa o ciclo respectivamente, o incorporarse en cualquiera de los cursos. En este supuesto, el profesor de la materia adoptará las medidas educativas complementarias más idóneas para que los alumnos puedan alcanzar los objetivos previstos.
IV. ENSEñANZAS DE RELIGIóN
Dieciséis
Por lo que respecta a estas enseñanzas y a la organización de actividades para los alumnos que no cursen tal área se estará a lo dispuesto en el Real Decreto 2438/1994, de 16 de diciembre, por el que se regula la enseñanza de la Religión en la Educación Secundaria Obligatoria y a la normativa que la Comunidad Autónoma desarrolle al respecto.
V. INTEGRACIóN
Diecisiete
1) Para los centros que lo soliciten seguirá aplicándose el Plan Experimental de Integración en institutos de Secundaria Obligatoria, BUP y FP, regulado por la Orden de 15 de julio de 1994 (DOGV de 14 de septiembre)
2) Los colegios de Educación Primaria, en los que se impartan enseñanzas de Secundaria Obligatoria, que cuenten con unidades de Educación Especial, seguirán atendiendo las necesidades de los alumnos escolarizados en Secundaria de acuerdo con las ardenes de 30 de abril de 1986 (DOGV de 17 de junio), 2 de marzo de 1987 (DOGV de 9 de abril), 12 de marzo de 1988 (DOGV de 19 de mayo ) y las Resoluciones anuales que las desarrollan.
VI. ADAPTACIONES CURRICULARES
Dieciocho 
1. Las adaptaciones curriculares, previstas en el artículo catorce del Decreto 47/1992, de 30 de marzo, por el que se establece el currículo de la Educación Secundaria Obligatoria en la Comunidad Valenciana, constituyen una medida específica de atención a la diversidad y su objetivo es responder a las necesidades individuales de un alumno determinado.
2. Se entiende por adaptación curricular significativa la que, para un determinado alumno o alumna, adecua los objetivos educativos, elimina o incluye determinados contenidos y modifica consiguientemente los criterios de evaluación, y amplía las actividades educativas de determinadas áreas curriculares.
3. Las adaptaciones curriculares significativas tendrán siempre como referente el currículo ordinario y deberán ir precedidas de una evaluación psicopedagógica, realizada por el departamento de Orientación, o el Servicio de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional que determine las necesidades educativas. En casos excepcionales, y para alumnos con necesidades educativas especiales, estas adaptaciones pueden llegar a implicar la exención de calificación de algunas de las enseñanzas del currículo oficial.
Diecinueve 
1. Algunos alumnos con necesidades educativas especiales permanentes podrán requerir exclusivamente, o además de las descritas en el apartado anterior, adaptaciones de acceso al currículo. 
2. Estas adaptaciones consistirán en la modificación o provisión de los recursos espaciales, materiales o de comunicación que van a facilitar que estos alumnos puedan desarrollar el currículo ordinario o, en su caso, el currículo adaptado.
Veinte
1. Tal y como se determina en la disposición adicional segunda, punto 2, de la Orden de 23 de abril de 1993, de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia sobre evaluación en Educación Secundaria Obligatoria, las adaptaciones curriculares significativas deberán ser autorizadas por la dirección del centro, previa audiencia de los padres o tutores legales del alumno.
2. La exención de calificación prevista en el apartado 18. 3 deberá ser autorizada por el director territorial de Cultura y Educación, previo informe de la Inspección Educativa.
Veintiuno 
1. A partir de los criterios y las decisiones contempladas en el Proyecto Curricular, el proceso general para la realización de las adaptaciones curriculares será, a título orientativo, el siguiente:
a) El profesor tutor, en colaboración con el conjunto de profesores del grupo al que pertenece el alumno, propondrá al departamento de Orientación o al Servicio de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional la realización de una evaluación psicopedagógica del alumno para determinar sus necesidades educativas especiales y, en su caso, la propuesta de adaptación curricular.
b) El departamento de Orientación, o el Servicio de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional, oídos el alumno y sus padres, realizará un informe que incluirá la evaluación psicopedagógica del alumno, e indicará la conveniencia o no de la realización de la adaptación curricular y las líneas generales de la misma.
c) Los profesores o maestros del grupo realizarán las adaptaciones currriculares.
2. Las adaptaciones curriculares suponen una toma de decisiones en diversos aspectos de la propuesta educativa del alumno. Estas decisiones deberán quedar reflejadas en un documento que figurará en el expediente personal del alumno y que constará, al menos, de los siguientes elementos:
- Datos del alumno y de los profesionales implicados.
- Nivel de competencia curricular en cada área respecto a su grupo de referencia.
- Definición de las necesidades educativas del alumno. 
- Currículo adaptado, donde se incluirán detalladamente, por cada una de las áreas donde precise adaptación, los objetivos, contenidos, recursos, organización necesaria para su desarrollo y profesionales que se responsabilizarán de llevarla a cabo.
- Momentos, formas y criterios de evaluación que se utilizarán, así como la planificación del seguimiento de la propia adaptación.
VII. DIVERSIFICACIóN 
Veintidós 
En los centros debidamente autorizados los programas de diversificación curricular en el 2º ciclo se organizarán de acuerdo con la Orden de 22 de abril de 1994 y las correspondientes convocatorias anuales.
VIII. PROGRAMAS DE GARANTíA SOCIAL
Veintitrés
Se estará a lo dispuesto en la Resolución de 13 de mayo de 1996, de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística, en lo referente al plan experimental para el desarrollo de los programas de garantía social.
IX. CONSTITUCIóN DE GRUPOS Y CONFECCIóN
DE HORARIOS 
Criterios para la constitución de grupos
Veinticuatro 
1) Siempre que ello sea posible, se confeccionarán los grupos de alumnos teniendo en cuenta los siguientes criterios:
a) Los grupos deben ser homogéneos en cuanto al número, y se excluirá en su composición todo criterio discriminatorio.
b) Los alumnos con necesidades educativas especiales permanentes serán repartidos de forma homogénea, en los grupos de un mismo curso, procurando, a su vez, la racionalización y mayor efectividad de los recursos de apoyo.
c) Los alumnos repetidores serán, también, repartidos de forma homogénea.
Número de alumnos por grupo
Veinticinco
1) a) áreas troncales del currículo: 30 alumnos por grupo.
En el caso de los centros que escolaricen alumnos con necesidades educativas especiales permanentes, el número máximo de alumnos por aula será de 25 en aquellas unidades en que se les escolarice. El número máximo de alumnos con necesidades educativas especiales será de dos por aula.
b) En las áreas troncales optativas de 4º curso de Educación Secundaria Obligatoria, el número mínimo para constituir grupo será de 10 alumnos
2) Materias optativas:
Informática, Teatro, Comunicación Audiovisual y Segunda Lengua Extranjera: 20 alumnos por grupo.
Técnicas de Laboratorio e Iniciación Profesional: 20 alumnos por grupo.
Otras: 30 alumnos por grupo.
El número mínimo para la constitución de un grupo será de 15 alumnos.
No habrá mínimo para la constitución de grupo en los casos siguientes: 
- Segunda Lengua extranjera, en primer y segundo ciclo y Cultura clásica en el segundo ciclo, de obligada oferta por el centro, siempre que pueda ser asumido por el profesorado con destino definitivo en éste. 
- Cualquier optativa impartida por profesorado con destino definitivo en el centro de los seminarios de Dibujo y profesores de ITEM, o de los identificativos de cuerpo en los NRP A31 y A34 a extinguir.
Horas lectivas del alumnado
Veintiséis
1. El horario semanal para cada uno de los cursos del primer ciclo de Educación Secundaria Obligatoria será de 30 horas lectivas, y de 32 para cada uno de los cursos del 2º ciclo. Se compone de horas propias del currículo y tutoría. Además, siempre que lo permita la disponibilidad horaria del profesorado, podrá contemplarse 1 hora de refuerzo y atención a alumnos con necesidades educativas especiales en los institutos acogidos al plan experimental de integración y/o actualización de valenciano para alumnos exentos.
2. La distribución del horario semanal para cada curso de Educación Secundaria Obligatoria se ajustará a lo dispuesto en el anexo único de esta resolución (modelo A).
3. Para los alumnos con necesidades educativas especiales, la distribución horaria podrá ajustarse a la propuesta de Adaptación Curricular Individualizada.
4. En los colegios de Educación Primaria, en el primer ciclo de ESO, el área de Educación Plástica y Visual será impartida en el primer curso y el área de Tecnología en el segundo curso. A tal efecto el horario será el que se indica en el anexo único de esta resolución (modelo B).
5. No obstante lo anterior, los colegios de Educación Primaria, de acuerdo con sus posibilidades organizativas y con la autorización de la Dirección Territorial de Cultura y Educación, podrán programar la impartición de las áreas de Educación Plástica y Visual y Tecnología de acuerdo con el modelo horario A del anexo único de esta resolución. 
Traslados de matrícula
Veintisiete
Los traslados de expediente ordinarios, o de matrícula viva, serán competencia de los directores de los centros públicos y procederán a su tramitación siempre que se cumpla la circunstancia de traslado de domicilio de los padres o tutores del alumno a otra localidad o distrito.
X. PROYECTO EDUCATIVO
Veintiocho 
1. Los colegios de Educación Primaria que incorporen el primer ciclo de ESO incluirán dentro del Proyecto Educativo de Centro, regulado por el Decreto 188/94, de 23 de septiembre, los aspectos didácticos y organizativos referidos al primer ciclo de ESO.
2. Los institutos de Educación Secundaria elaborarán el Proyecto Educativo a partir del análisis previo de las necesidades específicas del alumnado y del contexto escolar, socioeconómico, cultural y sociolingüístico del instituto. Éste incluirá:
a) Los fines y las intenciones educativas, de acuerdo con la identidad del centro y la consecución de los fines que establecen la Ley Orgánica de Ordenación General del Sistema Educativo y la Ley de Uso y Enseñanza del Valenciano.
b) El Plan de Normalización Lingüística.
c) El Diseño particular del programa o de los programas de educación bilingüe que aplique el centro.
d) Los criterios básicos que han de orientar:
- La organización del instituto.
- La participación de los diversos estamentos de la comunidad escolar.
- El plan de actuación para la atención a la diversidad.
- Las decisiones sobre la coordinación con los servicios del municipio y las relaciones previstas con instituciones públicas y privadas, para la mejor consecución de los fines establecidos.
e) El Reglamento de Régimen Interior del instituto, con las normas básicas de convivencia.
Veintinueve 
A fin de dar continuidad a los programas de educación bilingüe que el alumnado haya podido seguir a lo largo de la Educación Primaria, en la Educación Secundaria los centros se atendrán a los siguientes criterios:
1. Centros ubicados en poblaciones de predominio lingüístico valenciano (artículo 35 de la Ley 4/1983, de Uso y Enseñanza del Valenciano).
Aplicarán el Programa de Incorporación Progresiva y, en su caso, el Programa de Enseñanza en Valenciano, que se definen en los apartados treinta y uno y treinta y dos de esta resolución, en función de la disponibilidad de profesorado.
2. Centros ubicados en poblaciones de predominio lingüístico castellano (artículo 36 de la Ley 4/1983).
Estos centros podrán elaborar un Plan de Normalización Lingüística con la finalidad de establecer las condiciones mínimas de sensibilización, tanto del propio centro como del entorno socio-cultural, para que pueda hacerse efectivo el mandato del artículo 19.2 de la Ley 4/1983, de Uso y Enseñanza del Valenciano. Además, aquellos centros que deseen aplicar un programa de educación bilingüe habrán de contar con la voluntad previamente manifestada de los padres o tutores y con las posibilidades organizativas del centro.
Treinta 
El Programa de Enseñanza en Valenciano continúa de forma coherente el Programa de Enseñanza en Valenciano o el Programa de Inmersión Lingüística de la Educación Primaria. En este programa la mayor parte de las áreas no lingüísticas tienen el valenciano como lengua vehicular de aprendizaje.
Treinta y uno
1. El Programa de Incorporación Progresiva garantizará la continuidad del Programa de Incorporación Progresiva aplicado en la Educación Primaria. Este programa supone el uso del valenciano como lengua vehicular en una parte de las áreas no lingüísticas, de acuerdo con las especificaciones del diseño particular del programa de educación bilingüe. Este diseño tratará de garantizar, al menos, el uso del valenciano como lengua de aprendizaje en dos áreas no lingüísticas en cada uno de los grupos.
2. El Programa de Incorporación Progresiva afectará a todo el alumnado del centro, excepto a los que hayan solicitado formar parte de un grupo en el que se aplique el Programa de Enseñanza en Valenciano.
3. Si los padres o tutores desean que el alumno reciba un tratamiento lingüístico distinto al previsto por el centro, lo manifestarán en un plazo de quince días, a partir del inicio de las clases. Esta solicitud se hará individualmente y por escrito a la dirección del centro para que ésta, según las posibilidades organizativas, adopte las medidas oportunas.
Treinta y dos
1. El Plan de Normalización Lingüística incluirá los siguientes apartados:
a) Objetivos.
b) Actuaciones en cada uno de los ámbitos de intervención: en la administración, en lo académico o de gestión pedagógica, interacción didáctica e interrelación con el entorno.
c) La temporalización.
d) Criterios de evaluación del plan.
Para la elaboración y seguimiento del plan, los centros podrán disponer de las orientaciones y el soporte técnico de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística.
2. Los centros de Educación Primaria que incorporen el primer ciclo de ESO incluirán dentro del Plan de Normalización Lingüística del centro los aspectos relacionados con el primer ciclo de ESO.
Treinta y tres
Los expedientes para la autorización del Programa de Enseñanza en Valenciano podrán iniciarse por parte del centro. Además, la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, para garantizar la continuidad de los programas en el pase de la Educación Primaria a la Educación Secundaria podrá determinar en qué centros se aplicará el programa de enseñanza en valenciano. Cuando la propuesta de aplicación del programa de enseñanza en valenciano la inicie la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia será notificada al Consejo Escolar del centro antes del comienzo del período de admisión del alumnado.
Los centros de Secundaria que deseen aplicar el Programa de Enseñanza en Valenciano lo solicitarán a la Dirección Territorial correspondiente para que, una vez informada por la Inspección Educativa, sea remitida la solicitud a la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística para su autorización. La solicitud deberá ir acompañada de la certificación del acta de la sesión del Consejo Escolar en la que se haya aprobado, de un análisis de la situación sociolingüística del contexto y de la previsión sobre la distribución del profesorado de acuerdo con los diferentes niveles de formación lingüístico-técnica y su competencia comunicativa.
Cuando estos trámites de aprobación del Programa de Enseñanza en Valenciano sean por iniciativa de los centros se realizarán en el curso académico anterior al de su inicio.
Treinta y cuatro
1. La Comisión de Coordinación Pedagógica de cada centro concretará el diseño particular del programa o de los programas de educación bilingüe previo a la elaboración del Proyecto Curricular y a partir del análisis del contexto. Para la elaboración de éste seguirán la misma planificación de trabajo que para la elaboración del Proyecto Curricular. La dirección del centro remitirá este diseño a la dirección territorial correspondiente.
2. Los centros de Educación Primaria que incorporen el primer ciclo de ESO incluirán dentro del Diseño Particular del Programa del centro los aspectos relacionados con el primer ciclo de ESO. Los centros que ya tengan autorizado el Diseño Particular para la Educación Primaria habrán de adjuntar solamente una adaptación que incluya los puntos del apartado 37.2 de esta resolución. Tanto en un caso como en otro seguirán los mismos trámites para la autorización que los centros de Educación Infantil y Primaria.
3. En los núcleos autorizados que tengan separados el 1º y el 2º ciclo en distintos centros elaborarán el diseño particular del programa o de los programas de educación bilingüe coordinadamente.
Treinta y cinco
1. El diseño particular del programa o de los programas de educación bilingüe es la concreción y contextualización de éstos a la realidad particular de cada centro y, al mismo tiempo, constituye el conjunto de decisiones previas para la elaboración de los documentos de organización y gestión educativa: el Proyecto Curricular, el Plan de normalización lingüística y el resto de decisiones organizativas. El conjunto de decisiones que conforman el diseño particular del programa deberá incorporarse a los documentos de gestión y de organización correspondientes.
2. El contenido del diseño particular del programa o de los programas de educación bilingüe incluirá:
a. Los objetivos generales del currículo prescriptivo de la Educación Secundaria Obligatoria contextualizados y atendiendo a la realidad educativa del centro y las exigencias del programa.
b. El tratamiento metodológico de las diferentes lenguas.
c. La previsión de actuaciones con el alumnado de nueva incorporación al sistema educativo valenciano y que necesita una atención específica para suplir la baja competencia de éstos en alguna de las lenguas oficiales.
d. La proporción de uso vehicular de las dos lenguas oficiales en los diferentes cursos y grupos.
e. La previsión del centro sobre la distribución del profesorado de acuerdo con los diferentes niveles de formación lingüístico-técnica y su competencia en valenciano.
f. La indicación de las necesidades específicas que la aplicación de los programas de educación bilingüe pueda ocasionar, si son de su competencia, al plan de actuación de la asesoría didáctica del valenciano.
3. A fin de garantizar el correcto funcionamiento de los programas de educación bilingüe, los jefes de estudios a la hora de distribuir los grupos que tengan asignaturas en valenciano tendrán en cuenta la capacitación lingüístico-técnica en valenciano y/o la experiencia docente previa en valenciano del profesorado del centro.
XII. PROYECTO CURRICULAR
Treinta y seis 
1. Los centros impartirán enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria, de acuerdo con el currículo oficial establecido por el Decreto 47/1992, de 30 de marzo (DOGV de 6 de abril), e iniciarán, la elaboración del Proyecto Curricular a fin de concretar y completar el currículo que dicho Decreto establece, en el marco del Programa de educación bilingüe por el que cada centro haya optado.
2. Los centros que participen en el programa de Integración tendrán en cuenta las características de los alumnos con necesidades educativas especiales, durante la elaboración del Proyecto Curricular e incorporarán las modificaciones oportunas en relación a los objetivos, contenidos, evaluación, metodología y organización para atender sus necesidades específicas.
3. Los núcleos autorizados que tengan separados el 1º y el 2º ciclo en distintos centros deberán elaborar el Proyecto Curricular coordinadamente. 
Treinta y siete
El Proyecto Curricular debe ser un instrumento que permita la planificación de la acción educativa y la reflexión sobre la propia práctica docente, por ello, requiere una elaboración de carácter procesal que será distinta según las condiciones y características de cada centro.
1. En este sentido los centros que imparten primer curso del primer ciclo elaborarán:
a) La planificación del trabajo que van a desarrollar para la elaboración del Proyecto Curricular a lo largo del período de implantación de la Educación Secundaria Obligatoria. En dicha planificación se indicará la organización que adoptarán el o los equipos educativos para llevar a cabo esta tarea, así como el calendario de elaboración.
Esta planificación se enviará al director Territorial de Cultura y Educación correspondiente antes del 30 de noviembre de 1996.
b) El libro de actas de las sesiones de trabajo para la elaboración del Proyecto Curricular en el que quedarán reflejados los acuerdos, conclusiones y procedimientos empleados para asegurar su coherencia.
Dicho libro quedará en la secretaría del centro.
2. Aquellos institutos o colegios que, por haber anticipado las enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria, hayan elaborado total o parcialmente su Proyecto Curricular, lo remitirán en el grado de elaboración en el que se encuentre, al director territorial de Cultura y Educación respectivo antes del 10 de julio de 1997. 
Treinta y ocho 
Dado el carácter procesal de la elaboración del Proyecto Curricular, los centros lo irán completando y revisando anualmente. Las modificaciones que se realicen en la secuenciación de contenidos y de criterios de evaluación deben garantizar que al finalizar la etapa o el segundo ciclo los alumnos hayan trabajado todos los contenidos establecidos en el Decreto 47/1992 de 30 de marzo. 
Treinta y nueve 
1. La Inspección educativa impulsará, orientará y supervisará el proceso de elaboración del Proyecto Curricular, pudiendo formular cuantas sugerencias estime oportunas.
2. Para la valoración del Proyecto Curricular se tomará como punto de partida la situación inicial y las características específicas de cada centro, de modo que se realice una evaluación cualitativa que atienda fundamentalmente al proceso más que al grado final de elaboración.
Cuarenta 
Los Centros de Profesores apoyarán a los centros tanto en lo que concierne a los aspectos generales del proceso de elaboración de los proyectos curriculares, como a los aspectos didácticos de los diferentes ciclos y áreas. 
Cuarenta y uno
1. En los núcleos autorizados para impartir la etapa de ESO, por la Orden de 25 de junio de 1991 de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia (DOGV de 23 de agosto), o que se autoricen en el futuro, para asegurar una adecuada coordinación de los dos ciclos, los jefes de seminario o departamento, realizarán una reunión mensual a la que asistirán los maestros o coordinadores del área correspondiente de los colegios de Primaria integrados en el núcleo y los profesores de Educación Secundaria.
2. Los seminarios o departamentos de estos centros abrirán un libro de actas específico en el que se consignarán los temas tratados y las decisiones adoptadas en cada reunión, fecha de la reunión y asistentes. Cada acta irá firmada por el jefe del seminario o departamento.
3. El libro de actas a que se refiere el punto anterior quedará bajo la custodia del jefe de seminario o departamento, a disposición de todos los maestros y profesores de la etapa, del equipo directivo y de la Inspección educativa.
4. Los directores de los centros implicados velarán por el estricto cumplimiento de lo dispuesto en este apartado.
XIII. PROGRAMACIóN GENERAL ANUAL Y MEMORIA
Cuarenta y dos
Los centros núcleo autorizados por la Orden de 25 de junio de 1991 conocerán la Programación General Anual de ambos centros y elaborarán conjuntamente la memoria específica de la etapa de ESO.
Cuarenta y tres
1. En los centros de Educación Secundaria el equipo directivo coordinará la elaboración de la Programación General Anual del instituto, de acuerdo con los criterios adoptados por el Consejo Escolar y con las propuestas realizadas por el Claustro de Profesores y los de la junta o consejo de delegados.
2. La Programación General Anual, previo informe del Claustro de Profesores, será aprobada por el Consejo Escolar del instituto, que respetará en todo caso los aspectos docentes aprobados por el Claustro. Una vez aprobada, un ejemplar de ésta se quedará en la secretaría del instituto, a disposición de los miembros de la comunidad educativa, y otro será remitido a la Dirección Territorial de Cultura y Educación antes del 15 de noviembre.
3. La información pública sobre los libros de texto y materiales curriculares de uso escolar recomendados en cada área, se deberá exponer en el tablón de anuncios del centro, como mínimo, una semana antes del inicio del curso. 
4. En la Programación General Anual se incluirá la distribución de asignaturas y del profesorado que las impartirá, de acuerdo con el programa o los programas de educación bilingüe que aplique el centro. Una semana antes del inicio del curso y durante la primera semana lectiva, en el tablón de anuncios del centro se expondrá la relación del profesorado y la lengua de uso vehicular que harán servir. Esta relación se remitirá a la dirección territorial correspondiente durante la primera quincena del curso. 
5. Los centros concretarán en un Plan Anual las actividades previstas en el Plan de Normalización Lingüística del centro para la extensión del uso administrativo y social del valenciano.
6. Al finalizar el curso, el equipo directivo incluirá en la memoria de final de curso la evaluación de las actividades realizadas, así como la situación anual del proceso de aplicación del diseño particular del programa o programas de educación bilingüe y del plan de normalización lingüística. 
XIV. PERSONAL DOCENTE
Cuarenta y cuatro 
En aplicación del punto 16 del Acuerdo suscrito en fecha 7 de junio de 1996 entre la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia y las Organizaciones Sindicales sobre plantillas y condiciones de trabajo del profesorado no universitario, el horario semanal de los maestros adscritos al primer ciclo de ESO será el establecido con carácter general para los profesores de Educación Secundaria.
Cuarenta y cinco
En los colegios de Educación Primaria autorizados transitoriamente para impartir el 1er ciclo de ESO, durante el curso 96/97, las enseñanzas correspondientes al primer curso del citado ciclo serán impartidas por los maestros que estén adscritos, o habilitados en su caso, a las especialidades correspondientes de EGB de acuerdo con la siguiente equivalencia de especialidades:
Adscripción/Habilitación en EGB    àrea que faculta la impartición 
   de docencia en el 1er ciclo de ESO
Ciencias Sociales   Ciencias Sociales: Geografía e Historia
Filología, Lengua Castellana    *castellano: Lengua y Literatura
     y Francés   *Lengua extranjera: Francés
Filología, Lengua Castellana   *castellano: Lengua y Literatura
     e Inglés    *Lengua extranjera: Inglés
Filología, Lengua Castellana   castellano: Lengua y Literatura
Matemáticas/Ciencias Naturales   *Matemáticas
   *Ciencias Naturales
Filología, Valenciano   Valenciano: Lengua y Literatura
Educación Física   Educación Física
Educación Musical   Música
 Cuarenta y seis
En los colegios de Educación Primaria, la impartición de las áreas de Tecnología y de Educación Plástica y Visual será asignada por el director del colegio en función de la cualificación del profesorado y de las necesidades organizativas del centro. En el caso de Tecnología esta designación recaerá preferentemente en los maestros adscritos, o habilitados en su caso, en el área de Matemáticas y Ciencias de la Naturaleza.
Cuarenta y siete
En los Institutos de Educación Secundaria los profesores en situaciones declaradas a extinguir y no integrados en los cuerpos docentes establecidos en la Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo, podrán:
- Incorporarse a las clases de Tecnología, junto con el profesor que imparta el área;
- Impartir materias optativas en la Educación Secundaria Obligatoria relacionadas con las áreas o materias que actualmente están impartiendo. Se podrá extender a colegios de Educación Primaria con 1º ciclo de ESO cuando configuren núcleo con un centro de Educación Secundaria.
Cuarenta y ocho
1. Los horarios lectivos del profesorado serán de 18 h. semanales.
2. Los horarios lectivos del profesorado con funciones directivas o de coordinación didáctica comprenderán, como mínimo, el número de horas propias del currículo que se establece a continuación:
a) Equipos directivos:
- directores, secretarios y jefes de estudios
4 horas semanales: institutos de más de 1.000 alumnos.
8 horas semanales: institutos de menos de 1.000 alumnos.
Los centros con más de un turno establecido dispondrán de un jefe de estudios por turno. 
- vicedirectores
12 horas semanales: institutos de más de 1.000 alumnos.
15 horas semanales: institutos de menos de 1.000 alumnos.
A efectos de horas y grupos de docencia, los directores y vicedirectores de institutos con doble turno tendrán la misma consideración que los directores y vicedirectores de institutos con más de 1.000 alumnos respectivamente.
A efectos de horas y grupos de docencia de los miembros del equipo directivo, los centros de más de 800 alumnos que implantan anticipadamente enseñanzas reguladas por la LOGSE tendrán la misma consideración que institutos de más de 1.000 alumnos. 
- vicedirectores y jefes de estudios de extensiones de BUP y secciones de FP 
12 horas semanales.
A efectos de horas y grupos de docencia, los vicedirectores y jefes de estudios de extensiones de BUP y secciones de FP con más de 500 alumnos tendrán la misma consideración que los jefes de estudios de institutos de menos de 1.000 alumnos.
- vicesecretarios 
15 horas semanales.
b) Profesorado con funciones de coordinación didáctica:
15 horas: Jefe de Seminario o Departamento.
15 horas: Coordinador de etapa o ciclo.
3. El horario lectivo del profesorado podrá comprender un máximo de 2 h. semanales para la atención de tutoría con alumnos, actualización de valenciano para alumnado exento y horas de dedicación a alumnos con necesidades educativas especiales. 
Salvo en el caso de la tutoría, la oferta de estas horas por el centro requerirá la autorización previa y expresa de la Inspección educativa, quien tendrá en cuenta para ello que el horario propuesto por el centro permita la asistencia del alumnado afectado.
Una vez repartidas por los departamentos didácticos las horas lectivas correspondientes a los períodos curriculares de los actuales planes de estudio vigentes, los profesores mayores de 55 años que impartan únicamente Educación Secundaria podrán optar por no sumar las 2 horas semanales a que se refiere este apartado 3, siempre que hayan completado con horas correspondientes a períodos curriculares y Segundo Idioma Extranjero un mínimo de 16 horas semanales y lo soliciten expresamente a la dirección del centro. 
Cuando en un mismo departamento didáctico, coincida profesorado de Educación Secundaria, procedente de diferentes cuerpos, a la hora de determinar la prioridad en la elección de horario, prevalecerá el criterio de mayor antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo. Si la antigüedad es la misma y proceden del mismo cuerpo, prevalecerá el número de orden más bajo en la lista de ingreso en la función pública; si proceden de distintos cuerpos prevalecerá el criterio de mayor edad.
Cuarenta y nueve
1. Las horas lectivas generadas por los grupos de alumnos serán distribuidas entre el profesorado con destino en el centro, de conformidad con lo establecido en el artículo 48. 
2. Realizada esta distribución, la disponibilidad o necesidad del profesorado se determinará según los siguientes criterios:
2.1 Exceso de horas lectivas de profesorado en un seminario o departamento.
2.1 a) Entre 1 y 14 horas lectivas:
El profesorado afectado completará su horario, optando por algunas de las alternativas siguientes:
- Impartir un horario completo de su especialidad en otro centro de la localidad. A tal efecto, y para la adjudicación de plaza, se respetarán los criterios de prioridad establecidos en el apartado 2.1.c.
- Completar horario impartiendo clases de su especialidad en otro centro de la localidad.
- Impartir docencia de una asignatura afín a las de la especialidad del profesor, haciendo constar su conformidad mediante escrito dirigido al director del Centro. En este caso el departamento deberá poner a disposición del profesor grupos de los cursos iniciales.
Las opciones contempladas en los epígrafes anteriores no tendrán en ningún caso carácter de obligatoriedad. Sólo en el supuesto de que el profesor no ejerza la posibilidad de impartir un horario completo o de completarlo en las condiciones establecidas anteriormente, experimentará una reducción de sus retribuciones tal cual dispone el artículo octavo de la Ley 12/94 de 28 de diciembre(DOGV de 31 de diciembre).
Con objeto de completar la jornada lectiva de aquellos profesores que habiendo ejercido las opciones anteriores no pudieran obtener horario lectivo de su especialidad en otro centro de la localidad, el director territorial podrá:
- Autorizar que asuma grupos de materias optativas que no pudieran constituirse por no alcanzar el número mínimo de alumnos establecidos.
- Autorizar que incremente las horas de dedicación a alumnos con necesidades educativas especiales.
- Autorizar, si se trata de profesorado de valenciano en centros que apliquen programas de educación bilingüe, de enseñanza en valenciano o de incorporación progresiva, que dedique hasta un máximo de 3 horas semanales para la coordinación, perfeccionamiento y actualización de los profesores que imparten clase en esos grupos.
- Autorizar, si se trata de profesorado con un conocimiento cualificado de valenciano, la dedicación de las horas correspondientes a la producción y corrección de los documentos en valenciano que genere la vida educativa y administrativa del centro.
2.1b) 15 o más horas lectivas.
Exceptuando los departamentos unipersonales, quedarán sin horario uno o más profesores según la escala siguiente: entre 15 y 32 horas: un profesor; entre 33 y 50 horas: dos profesores, y así sucesivamente.
Si el profesor o profesora sin horario tiene adquirida una nueva especialidad, podrá asumir en su propio centro el horario que, en su caso, estuviera sin cubrir de dicha especialidad. De su aceptación deberá quedar constancia por escrito ante el director del Centro. Dada esta circunstancia, el profesor o profesora en cuestión se integrará en el departamento correspondiente con los derechos que se derivan de su antigüedad en el cuerpo y en la condición de catedrático.
El profesorado sin horario que no esté en la situación anterior podrá, con carácter voluntario y a petición propia, permanecer en su centro asumiendo un horario de una asignatura afín o solicitar el desplazamiento, en régimen de comisión de servicios, a otro centro del ámbito de la Dirección Territorial donde se encuentra destinado con carácter definitivo para impartir un horario lectivo de su especialidad. De su conformidad deberá quedar constancia por escrito ante el director del Centro.
Si el profesor o profesora de Secundaria sin horario en el Centro no obtuviera destino en comisión de servicios para el curso 1996-97 mediante el procedimiento anterior, será convocado por el director Territorial a la adjudicación de un puesto para impartir materias de su especialidad en otro centro de la localidad.
Aquellos profesores que no desearan completar su horario en otro centro de la localidad experimentarán una reducción de sus retribuciones básicas y complementarias proporcional a la de la jornada lectiva docente no realizada.
Si no pudiera asignarse horario por alguno de los procedimientos anteriores, este profesorado permanecerá en su centro, y su horario será confeccionado por la dirección, oído el interesado, y una vez estudiadas las necesidades prioritarias del centro en función de sus características. El horario de este profesorado no podrá confeccionarse, en ningún caso, reduciendo el horario lectivo del resto del profesorado del departamento.
La determinación del profesorado del departamento que debe quedar sin horario en el mismo se llevará a cabo mediante petición por escrito del interesado a la dirección del centro, teniendo prioridad en la elección la antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo. En el caso de no haber solicitantes, el criterio para que un profesor o profesora se quede sin horario en el departamento será la menor antigüedad, primero en el cuerpo, de entre los que no tengan la condición de catedrático, y a continuación de entre los que la tengan. Determinado mediante estos criterios el profesorado que quede sin horario, la dirección del centro comunicará mediante fax o telegrama dicho extremo a la Dirección Territorial.
2.1c) Criterios
La adjudicación de destino en comisión de servicios al profesorado que haya quedado sin horario se realizará respetando, como criterio de preferencia para la elección de plaza, la antigüedad en la condición de catedrático y, si ésta no concurre en ninguno de los afectados, en el cuerpo. La elección se llevará a cabo de manera voluntaria hasta que queden por adjudicar igual número de plazas que de profesores sin destino, que se llevará a efecto con carácter forzoso.
El profesorado desplazado se integrará a partir del momento de su incorporación al instituto en que quede destinado en comisión de servicio en el departamento correspondiente con los derechos que deriven de su antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo.
2.2 Necesidad de profesorado
a) En el departamento quedan hasta dos horas lectivas sin cubrir.
- Serán asumidas por el propio departamento.
b) En el departamento quedan 3 ó más horas lectivas sin cubrir.
Una vez comprobado que no pueden ser asumidas por el profesorado del centro, la Dirección Territorial a propuesta de la Inspección educativa se determinará el número de profesores necesarios, sin que, en ningún caso, se produzca una reducción en el horario de los restantes componentes del departamento afectado. Este profesorado adscrito, en caso de ser necesario, podrá completar su horario en otro centro.
2.3. Comunicación de la disponibilidad y necesidades de profesorado en los diferentes departamentos
Antes del día 13 de septiembre los directores territoriales entregarán a la Dirección General de Centros Docentes los estadillos con el resumen de la disponibilidad y necesidades de profesorado de los centros, y ésta lo comunicará a la Secretaría General y a la Dirección General de Personal, que adjudicará las vacantes y proveerá las necesidades de profesorado de forma que se completen las dotaciones de los centros en comisión de servicios, en expectativa de destino, en prácticas o interinidad a tiempo parcial o total, en cada caso, antes del inicio del curso escolar.
XVI. CONSIDERACIONES FINALES
1) La dirección de cada centro cumplirá y hará cumplir lo establecido en esta resolución y adoptará las medidas necesarias para que su contenido sea conocido por todos los miembros de la comunidad educativa. 
2) La Inspección educativa velará por el cumplimiento de lo establecido en esta resolución.
3) Los directores territoriales de Cultura y Educación resolverán, en el ámbito de su competencia, los problemas que surjan en la aplicación de esta resolución.
4) Quedan sin efectos la Resolución de 15 de junio de 1995, de las Direcciones Generales de Ordenación e Innovación Educativa y de Centros Docentes y la Resolución de 28 de agosto de 1995 de la Secretaría General y de las Direcciones Generales de Ordenación e Innovación Educativa y de Centros Docentes para la organización y el funcionamiento de los centros que implantan de forma anticipada el segundo ciclo de la Educación Secundaria Obligatoria.
Valencia, 19 de julio de 1996.- El secretario general: Carlos Alcalde Agesta.- La directora general de Centros Docentes: Concepción Gómez Ocaña.- El director general de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística: Alejandro Bañares Vázquez .- El director general de Personal: Jesús F. Martín Burgos.  </text>
<footSignature/>
<classification/>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>res</type_document>
<range>Resolución</range>
<date_document>1996-07-19 00:00:00.0</date_document>
<version/>
<version_date/>
<language>spa</language>
<format>html</format>
<title_spa>RESOLUCIÓN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y de organización de la actividad docente a los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que durante el curso 1996-97 impartan enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria.</title_spa>
<title_vci>RESOLUCIÓ de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i d'organització de l'activitat docent als centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que durant el curs 1996-97 impartesquen ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria</title_vci>
<date_publication>1996-07-29 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
