<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>2801</journal_number>
<documentNumber>1996/838928</documentNumber>
<section>ALTRES DISPOSICIONS</section>
<subsection/>
<note/>
<text>RESOLUCIó de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i organització de l'activitat docent per als centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que impartesquen cicles formatius de grau mitjà i de grau superior 
La Llei Orgànica 1/1990, de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu (LOGSE), estableix que la formació professional, en l'àmbit del sistema educatiu, té com a finalitat la preparació de l'alumnat per a l'activitat en un camp professional i la seua capacitació per a l'exercici qualificat de les diferents professions, proporcionant-los una formació polivalent que els permeta adaptar-se a les modificacions laborals que puguen produir-se al llarg de la seua vida.
L'article 4.2 de l'esmentada Llei Orgànica estableix que, per tal de garantir una formació comuna de tot l'alumnat i la validesa dels títols corresponents, el Govern fixarà, d'acord amb els objectius, continguts i criteris d'avaluació dels currículums, els aspectes bàsics d'aquests que constituiran els respectius ensenyaments mínims.
El Reial Decret 676/1993, de 7 de maig, estableix l'estructura comuna de l'ordenació acadèmica dels títols professionals i dels seus corresponents ensenyaments mínims.
Una vegada fixades per l'esmentat Reial Decret les directrius generals per a l'ordenació dels títols, el Govern, amb la consulta prèvia a les comunitats autònomes, estableix, mitjançant els corresponents reials decrets, cada un dels títols de formació professional, fixant els seus respectius ensenyaments mínims i determinant els diferents aspectes de l'ordenació acadèmica relatius als ensenyaments professionals que, sense perjudici de les competències atribuïdes a les administracions educatives en l'establiment del currículum d'aquests ensenyaments, garantesquen una formació bàsica comuna a tots els alumnes.
L'Ordre de 21 de juliol de 1994 (BOE del 26 de juliol) regula els aspectes bàsics del procés d'avaluació, acreditació acadèmica i mobilitat de l'alumnat que curse cicles formatius de la Formació Professional Específica establerta en la LOGSE.
En la Resolució de 8 de maig de 1996 (DOGV del 30) de les Direccions Generals d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Centres Docents, es dicten instruccions per a l'admissió de l'alumnat i es regulen determinats aspectes de l'organització dels Cicles Formatius de Formació Professional Específica de Grau Mitjà i Grau Superior per al curs 1996-97.
En la Resolució de 3 de juny de 1996 (DOGV del 14), de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística s'estableixen normes per al càlcul de la nota mitjana dels alumnes que sol·liciten l'accés a ensenyaments universitaris des de la Formació Professional.
Cal, mitjançant aquesta Resolució, completar la regulació dels aspectes relatius a l'organització i ordenació acadèmica de l'activitat docent no recollida en les disposicions normatives esmentades anteriorment.
Per tot això, en virtut de les competències establertes en el Decret 261/1995, de 29 d'agost, del Govern Valencià (DOGV del 30), aquestes direccions generals resolen:
1. àmbit d'aplicació
Aquesta Resolució s'aplicarà en el curs acadèmic 1996/97 en els centres de titularitat de la Generalitat Valenciana autoritzats a impartir de forma anticipada la Formació Professional Específica establerta en la Llei Orgànica 1/1990, de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu.
I. ALUMNAT
2. Accés de l'alumnat
Respecte a l'admissió de l'alumnat es farà el que disposa la Resolució de 8 de maig de 1996 esmentada anteriorment
3. Proves d'accés
Establerts els requisits d'edat, el calendari i el procediment d'avaluació de les proves d'accés als Cicles Formatius de Formació Professional en la Resolució de 8 de maig de 1996, cal completar els aspectes relacionats amb les sol·licituds d'exempció de la part específica de la prova d'accés, previstes en l'article 32 de la LOGSE i en l'article 6 del Reial Decret 676/1993, de 7 de maig, pel qual s'estableixen directrius generals sobre els títols i els corresponents ensenyaments de formació professional.
3.1 Mitjançant la prova d'accés als cicles de Grau Mitjà, l'aspirant haurà d'acreditar els coneixements i les habilitats suficients per a cursar amb aprofitament els esmentats ensenyaments. Els continguts de la dita prova s'adequaran als currículums de l'Educació Secundària Obligatòria.
3.2 El contingut de les proves d'accés als Cicles Formatius de Grau Superior s'adequarà als currículums de les modalitats d'Arts, Ciències de la Natura i de la Salut, Humanitats i Ciències Socials i Tecnologia, del Batxillerat. La prova constarà de dues parts:
Part general.
Part específica.
La part general acreditarà la maduresa en relació als objectius del Batxillerat i la part específica la de les capacitats corresponents al camp professional de què es tracte. D'aquesta última part podran quedar exempts els qui acrediten una experiència laboral, d'almenys un any, que es corresponga amb els estudis professionals que es desitgen cursar.
La sol·licitud d'exempció serà promoguda per l'interessat davant el director del centre oficial i haurà d'anar acompanyada dels documents següents:
a) Certificat de l'empresa en què conste específicament la durada del contracte, l'activitat laboral feta per l'interessat i el nombre d'hores dedicades a aquesta.
b) Certificat de la Tresoreria General de la Seguretat Social i/o de la mutualitat laboral a què va estar afiliat, on conste l'empresa i el període de contractació.
El director del centre oficial presentarà les sol·licituds i la documentació corresponent en la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística abans del dia 13 de setembre de 1996.
Cada petició serà objecte d'una resolució expressa per la Direcció General d'ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística. El contingut de la resolució s'incorporarà a l'expedient acadèmic de l'alumne mitjançant l'oportuna diligència.
II. AVALUACIó
4. Procés d'avaluació
4.1 L'avaluació de l'aprenentatge de l'alumnat en els cicles formatius serà contínua i integradora.
És contínua ja que ha d'estar immergida en el procés d'ensenyament i aprenentatge de l'alumne i té com a finalitat analitzar-lo per a detectar les dificultats en el moment en què es produeixen, indagar-ne les seues causes i, en conseqüència, adequar les activitats d'ensenyament i aprenentatge programades i les estratègies metodològiques adoptades.
És integradora perquè obeeix a la necessitat de tenir en compte les capacitats generals establertes per a aquests ensenyaments.
4.2 Per això, els criteris i els procediments d'avaluació aplicats pels professors tindran en compte la competència professional característica del títol, que constitueix la referència per a definir els objectius generals del cicle formatiu, els objectius, expressats en termes de capacitats, les habilitats i els criteris d'avaluació dels mòduls professionals que el formen, així com la capacitat de l'alumnat per a:
- Comprendre l'organització i les característiques del sector corresponent, així com els mecanismes de la inserció professional; conéixer la legislació laboral bàsica i els drets i les obligacions que es deriven de les relacions laborals, i adquirir els coneixements i les habilitats necessaris per a treballar en condicions de seguretat i prevenir els possibles riscs derivats de les situacions de treball.
- Adquirir una identitat i maduresa professional motivadora de futurs aprenentatges així com de possibles adaptacions al canvi de les qualificacions.
4.3 L'aplicació del procés d'avaluació contínua de l'alumnat requereix la seua assistència regular a les classes i activitats programades per als diferents mòduls professionals del cicle formatiu.
4.4 El procés d'avaluació de la Formació Professional Específica implica, almenys, les actuacions següents:
a) avaluació de cada mòdul professional.
b) avaluació de tots els mòduls professionals realitzats en el centre educatiu, abans d'iniciar la formació en centres de treball.
c) avaluació del mòdul de formació en centres de treball.
d) qualificació final del cicle formatiu.
En la sessió d'avaluació, que presidirà el tutor-coordinador del cicle, estrà present l'equip educatiu, algun membre de l'equip directiu del centre i si n'hi ha el professor especialista.
A. Avaluació de cada mòdul professional
Es farà, almenys, una sessió d'avaluació cada trimestre lectiu en què es podran qualificar els mòduls professionals que formen part del curs corresponent.
En qualsevol cas, després de cada sessió, els alumnes seran informats individualment i per escrit del seu progrés en l'obtenció dels objectius generals del cicle formatiu i dels objectius específics (capacitats terminals) dels mòduls professionals que el formen
B. Avaluació de tots els mòduls professionals realitzats en el centre educatiu, abans d'iniciar la formació en centres de treball (FCT)
En finalitzar el període corresponent als mòduls professionals impartits en el centre educatiu, i abans de l'inici de la formació en centres de treball, tindrà lloc una sessió d'avaluació en què es formularà la qualificació final dels diferents mòduls professionals cursats. L'equip educatiu determinarà, atenent a allò que s'especifica en l'apartat IV, l'accés a la FCT.
L'avaluació positiva de tots els mòduls cursats en el centre educatiu permetrà calcular la nota mitjana ponderada, que es correspondrà amb la qualificació final del cicle una vegada superat el mòdul de FCT amb la qualificació d'apte. En finalitzar la dita sessió el professorat en signarà l'acta corresponent.
C. Avaluació del mòdul de formació en centres de treball
Per a efectuar l'avaluació es comptarà, entre altres documents, amb l'Informe Valoratiu de l'Instructor de l'Empresa, el Full de Seguiment i Avaluació i els Fulls Setmanals de realització de la FCT.
La qualificació s'expressarà en termes d'Apte/No Apte.
Es podrà realitzar una sessió d'avaluació del mòdul de FCT una vegada cada trimestre.
La formalització de l'acta d'avaluació de la FCT, pel tutor coordinador i algún membre de l'equip directiu, complementarà l'avaluació de tots els mòduls del cicle formatiu.
D. Qualificació final del cicle formatiu
1. L'expressió de l'avaluació final dels mòduls professionals, llevat del mòdul professional de formació en centres de treball, es realitzarà en termes de qualificacions, que es formularan en xifres d'1 a 10, sense decimals.
2. Es consideraran positives les qualificacions iguals o superiors a cinc i negatives les restants.
3. La qualificació del mòdul professional de formació en centres de treball es formularà en termes d'apte/no apte.
4. La qualificació final del cicle formatiu s'obtindrà com a nota mitjana de les qualificacions dels mòduls que el formen, sempre que aquestes siguen positives. Per a obtenir aquesta nota mitjana es ponderaran les notes obtingudes per l'alumne en cada un dels mòduls, llevat del mòdul de formació en centres de treball, amb el nombre d'hores que tenen assignades. Per a això es multiplicarà la nota de cada mòdul pel nombre d'hores corresponents, se sumaran els productes obtinguts i es dividirà aquesta suma pel nombre total d'hores. L'expressió de la qualificació final del cicle formatiu es formularà amb una sola xifra decimal.
5. Convocatòries i anul·lació de matrícula
5.1 En règim presencial els alumnes podran cursar les activitats programades per a un mateix mòdul professional un màxim de tres vegades, i podran presentar-se a l'avaluació i qualificació final d'un mateix mòdul professional, incloses les ordinàries i les extraordinàries, un màxim de quatre vegades.
5.2 Les activitats del mòdul professional de formació en centres de treball sols podran realitzar-se dues vegades, una ordinària i una altra extraordinària, si es possible, en diferent centre de treball que l'ordinària.
L'alumnat podrà disposar per curs acadèmic d'una convocatòria ordinària i una altra extraordinària com a màxim. 
1. Convocatòries ordinàries:
a) Es faran en el mes de juny per als cicles amb tres trimestres en el centre educatiu (cicles curts) i per als mòduls del 1r. curs dels cicles de dos cursos de durada (2.000 h o cicles llargs).
b) Es farà en finalitzar el període corresponent als mòduls professionals impartits en el centre educatiu, desembre o març, per als mòduls del 2n curs dels cicles de llarga durada.
2. Convocatòries extraordinàries:
a) Es realitzaran en el mes de setembre, per als mòduls pendents de 1r. curs.
b) Es realitzaran en el mes de juny, per als mòduls pendents del 2n curs en els cicles llargs.
La no presentació a una convocatòria s'avaluarà amb una qualificació numèrica d'1 i serà computada a l'efecte de la limitació indicada en el punt 5. 1.
5.3. Anul·lació de matrícula
L'alumnat podrà sol·licitar al director del centre on figure el seu expedient acadèmic l'anul·lació de la matrícula corresponent, per tal que l'esmentada convocatòria no li siga computada a l'efecte de la limitació indicada en el punt anterior, quan acredite estar en algunes de les circumstàncies següents: malaltia prolongada de tipus físic o psíquic, prestació del servei militar o servei social substitutori, incorporació a un lloc de treball, obligacions ineludibles de tipus social o familiar que impedesquen la normal dedicació a l'estudi o altres circumstàncies, justificades com cal, que tinguen caràcter excepcional
Les sol·licituds hauran de formular-se, en tot cas, un mes abans de finalitzar el període corresponent als mòduls professionals impartits en el centre educatiu i seran resoltes, després d'escoltar, si s'escau, l'equip educatiu i el departament d'orientació, pel director del centre on hi ha l'expedient acadèmic de l'alumne, qui autoritzarà l'anul·lació de la matrícula sempre que resulte acreditada l'existència d'alguna de les causes esmentades.
L'anul·lació de la matrícula del mòdul de FCT se sol·licitarà amb antelació al seu inici.
6. Accés a la convocatòria extraordinària en els cicles curts
Si en finalitzar el període de formació en el centre educatiu, i després de l'avaluació ordinària, l'alumne té pendents de recuperació mòduls, la suma horària dels quals siga menor de 240 hores, accedirà a la convocatòria extraordinària. Si, per contra, els mòduls pendents sumen més de 240 hores, l'accés a la convocatòria extraordinària serà decisió de l'equip educatiu.
Aquest procés s'esquematitza en el quadre de l'annex A
7. Promoció a 2n curs. Cicles llargs
7.1 Si en finalitzar el primer curs (Convocatòria ordinària de juny) l'alumne té pendents de superació mòduls la suma horària dels quals no siga superior a 240 hores, podrà accedir al curs següent. L'avaluació extraordinària dels mòduls pendents corresponents al primer curs es realitzarà en la convocatòria extraordinària de setembre.
7.2 Si en finalitzar la convocatòria ordinària (juny) els mòduls no superats sumen més de 240 hores l'equip educatiu decidirà si es repeteixen, de forma presencial, els mòduls pendents o si accedeixen a la convocatòria extraordinària (setembre).
Si després d'aquesta convocatòria extraordinària els mòduls pendents sumen més de 240 hores l'alumnat repeteix els mòduls pendents de primer curs i no se li permetrà l'accés a segon curs.
Si, per contra, els mòduls pendents sumen menys de 240 hores l'alumne promociona a segon curs.
Aquest procés s'esquematitza en el quadre de l'annex B.
8. Documents del procés d'avaluació
8.1 D'acord amb el que estableix l'Ordre de 21 de juliol de 1994, article primer, es consideren documents del procés d'avaluació de la Formació Professional l'expedient acadèmic, les actes d'avaluació, el llibre de qualificacions i els informes d'avaluació individualitzats.
L'expedient amb les dades personals dels alumnes que accedesquen a un cicle formatiu haurà de ser omplert per l'Institut d'Educació Secundària en què es matricule l'alumne i s'ajustarà en el seu disseny bàsic al model que figura en l'annex I.
S'entén com a acta d'avaluació ordinària la que es fa per a qualificar l'alumnat que ha realitzat totes les activitats programades per als mòduls professionals en què estiguera matriculat. Acta d'avaluació extraordinària és la que s'ompli per a qualificar l'alumnat per al qual s'ha realitzat una programació d'activitats de recuperació, una vegada establert el període de realització i la data en què es convoca l'avaluació extraordinària.
L'acta d'avaluació s'ajustarà en el seu disseny bàsic al model que figura en l'annex II.
En l'encapçalament de cada un dels fulls, a continuació d'»Acta d'avaluació...» haurà de constar el caràcter de la convocatòria, ordinària o extraordinària, així com el curs del cicle formatiu a què corresponen els mòduls professionals objecte d'avaluació i qualificació.
A continuació, s'indicaran els decrets pels quals s'estableixen el títol i el currículum del corresponent cicle formatiu.
Els mòduls professionals que han de ser qualificats es faran constar utilitzant les claus assignades a cadascun mitjançant inicials del nom del mòdul en majúscules; exemple: CRP. Comunicació i Relacions Professionals, GD. Gestió de Dades, LE. Llengua Estrangera, SLE. Segona Llengua Estrangera, FOL. Formació i Orientació Laboral...
El significat de les dites claus figurarà en el revers de cada acta d'avaluació.
El llibre de qualificacions de Formació Professional constitueix el document oficial que reflecteix els estudis cursats i les qualificacions obtingudes per l'alumne. Té, per tant, valor acreditatiu dels estudis realitzats. S'ajusta al model establert en l'annex I de l'Ordre de 26 d'octubre de 1994 de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència (DOGV de 17 de novembre).
En el cas de trasllat d'un alumne d'un centre a un altre, les qualificacions obtingudes en els mòduls professionals establerts en el Reial Decret d'ensenyaments mínims de cada títol, mantindran la seua validesa acadèmica a tots els efectes. Així mateix, quan un alumne es trasllada a un altre centre, sense haver acabat el cicle formatiu, s'elaborarà amb caràcter preceptiu un informe d'avaluació individualitzat, signat pel professor tutor del cicle, que contindrà, almenys, els elements següents:
a) Apreciació sobre el grau de consecució de les capacitats enunciades en els objectius generals del cicle i en cada un dels mòduls.
b) Apreciació sobre el grau d'assimilació dels continguts dels diferents mòduls.
c) Qualificacions parcials en el cas que s'hagueren emés en aquest període.
d) Aplicació, si s'escau, de mesures educatives complementàries.
La certificació acadèmica que s'estendrà a l'alumnat que haja superat la totalitat dels mòduls d'un cicle formatiu s'ajustarà al model de l'annex III.
8.2 El professorat, a més de l'aprenentatge de l'alumnat, avaluarà els processos d'ensenyament i la seua pròpia pràctica docent en relació amb l'aconseguiment dels objectius educatius del currículum. Igualment, avaluarà la programació docent i el desenvolupament del currículum.
L'avaluació de les programacions dels mòduls professionals correspon al professorat de l'especialitat corresponent que, a la vista dels informes de les sessions d'avaluació, revisarà en finalitzar el curs, les seues programacions inicials. Les modificacions que s'hi hagueren acordat s'inclouran en la programació per al curs següent.
Els elements de la programació sotmesos a avaluació, seran, almenys, els següents:
- Oportunitat de la selecció, distribució i seqüenciació dels continguts al llarg dels mòduls professionals.
- Idoneïtat dels mètodes usats i dels materials didàctics proposats per a l'ús de l'alumnat.
- Adequació dels criteris d'avaluació.
9. Emplenament del Llibre de Qualificacions
El Reial Decret que estableix els ensenyaments mínims del títol i el Decret de currículum corresponent s'especificaran en l'apartat: «establert per...» de les pàgines 4 o 5.
L'accés de l'alumnat al cicle mitjançant prova, es farà constar en la casella... «altres estudis»...
Per a l'anul·lació de la matrícula es farà el que disposa l'article 5.3 d'aquesta resolució.
Per a omplir les pàgines 7 a 12 s'indicarà el curs acadèmic en què l'alumne es matricula o repeteix els mòduls, que es detallaran a continuació.
En la casella «Règim...» s'especificarà si aquest és presencial o, quan es regule, a distància o lliure.
Les convocatòries que figuren en les esmentades pàgines es corresponen amb el que estableix l'article 5 d'aquesta resolució.
Pel que fa a la qualificació final d'un cicle formatiu en els casos en què ha calgut usar dues o més pàgines, s'haurà d'indicar, mitjançant una diligència al peu de l'última, que la qualificació s'ha obtingut com a mitjana ponderada de les qualificacions dels mòduls que figuren en les dites pàgines, llevat del mòdul de FCT que ha de haver-se superat amb APTE per a calcular l'esmentada mitjana.
La diligència esmentada ha de redactar-se en els termes següents:
«La qualificació final del cicle formatiu correspon a la mitjana ponderada de les qualificacions dels mòduls, exceptuant-ne el de FCT, que apareixen amb qualificació positiva en les pàgines .... d'aquest Llibre».
Aquesta diligència serà signada pel/per la secretari/ària del centre amb el vist-i-plau del/ de la director/a del centre.
10. Reclamació de qualificacions
Per tal de garantir el dret que té l'alumnat que el seu rendiment escolar siga valorat d'acord amb criteris de plena objectivitat, els centres donaran a conéixer els objectius, continguts i criteris d'avaluació establerts en les programacions dels diferents mòduls professionals com a requisits mínims exigibles per a obtenir-hi una qualificació positiva.
En els casos de reclamació sobre qualificacions es farà el que estableix l'Ordre de 23 de gener de 1990, de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es regula l'exercici del dret de reclamació de qualificacions estimades incorrectes en els nivells d'ensenyaments no universitaris (DOGV del 7 de febrer), i en la Resolució de 23 de gener de 1990, de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa, per la qual s'estableix el procediment i els terminis per a exercir el dret de reclamació de qualificacions estimades incorrectes (DOGV del 7 de febrer)
III. TíTOLS
11. Expedició de títols
La Conselleria de Cultura, Educació i Ciència està preparant la normativa que regularà el procediment per a l'expedició dels títols acadèmics i professionals corresponents als ensenyaments regulats per la LOGSE.
Quan l'esmentat procediment estiga fixat, s'enviaran instruccions als centres sobre la forma de realitzar la proposta per a expedir els títols i el sistema de pagament i liquidació de la taxa d'expedició.
Respecte als alumnes que estan en condicions que els siga expedit el títol corresponent als ensenyaments regulats per la LOGSE, el centre haurà d' actuar d'acord amb les instruccions següents:
- Haurà de lliurar-los, degudament emplenat, el Llibre de Qualificacions de Formació Professional, amb la certificació acadèmica que figura en les pàgines finals, com a documentació acreditativa dels estudis cursats i del fet que l'alumne compleix les condicions necessàries perquè els siga expedit el títol corresponent.
- També haurà d'informar l'alumne del fet que la fotocòpia compulsada de la certificació que figura en el llibre és un document acreditatiu d'estudis amb validesa oficial per a matricular-se en els nivells superiors o per a accedir a un lloc de treball.
- La Secretaria del centre no podrà acceptar cap depòsit ni fer cap proposta d'expedició dels nous títols mentre no es donen les instruccions adients.
IV. FORMACIó EN CENTRES DE TREBALL (FCT)
12. Accés a la FCT en els cicles curts
12.1 Amb caràcter general, per a accedir a la realització del mòdul de FCT els alumnes hauran d'haver superat tots els mòduls del cicle impartits en el centre educatiu.
La FCT es realitzarà durant el segon curs escolar, per això l'alumnat haurà de formalitzar la matrícula en aquests termes.
12.2 No obstant això l'alumnat que en finalitzar la convocatòria extraordinària (setembre) tinga pendent de superació un o més mòduls amb una suma horària inferior a 240 hores podrà accedir o no a la FCT en funció de la decisió de l'equip educatiu.
a) Si se'ls autoritza l'accés a la FCT, hauran de presentar-se per a recuperar els mòduls pendents a la convocatòria ordinària següent (juny). Per això, durant el període de realització del mòdul de FCT hauran de compatibilitzar aquesta amb l'assistència a classe i/o el seguiment de les seues activitats.
L'alumnat formalitzarà la matrícula dels mòduls pendents i del mòdul de FCT.
b) Si l'equip educatiu no autoritza l'accés a la FCT hauran de repetir com a alumnes escolaritzats el mòdul o mòduls pendents.
El mòdul de FCT l'hauran de realitzar, durant el següent curs acadèmic. L'alumnat, en aquest cas, solament es matricularà dels mòduls pendents i posposarà la matrícula i la realització del mòdul de FCT al curs següent.
12.3 Si els mòduls pendents de superació en finalitzar la convocatòria extraordinària (setembre) sumen més de 240 hores, l'alumne repetirà els esmentats mòduls.
El mòdul de FCT haurà de fer-lo en el curs següent (si li queden menys de 240 hores per superar i l'equip educatiu decideix l'accés a la dita FCT)
Aquest procés s'esquematitza en el quadre de l'annex C
13. Accés a la FCT cicles llargs
Amb caràcter general, per a accedir a la realització del mòdul de FCT els alumnes hauran d'haver superat tots els mòduls del cicle impartits en el centre educatiu.
La FCT es realitzarà durant el segon curs escolar, una vegada finalitzada l'avaluació ordinària (desembre o març)
En l'avaluació ordinària de desembre o març, l'equip educatiu decideix si els alumnes que tenen pendents mòduls de 2n curs de menys de 240 hores accedeixen o no a la FCT. Aquests alumnes disposaran d'una convocatòria extraordinària al juny.
Cas que els mòduls pendents de 2n curs sumen més de 240 hores l'alumnat també disposarà de la convocatòria extraordinària al juny i haurà de realitzar les activitats de recuperació programades per l'equip educatiu.
Si després de la convocatòria la suma d'hores segueix sent major de 240 (incloses les possibles pendents de primer curs) els alumnes hauran de repetir els dits mòduls. Si per contra, el nombre d'hores és inferior a 240 l'equip educatiu decidirà l'accés o no a la FCT.
Si se'ls permet l'accés hauran de repetir els mòduls pendents i realitzar la FCT al mateix temps.
Si no se'ls permet, repetiran els mòduls pendents i realitzaran la FCT en el curs següent.
Aquest procés s'esquematitza en el quadre de l'annex D.
14. Exempció
La Llei Orgànica 1/1990, de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu estableix, en l'article 34.2, que el currículum dels cicles formatius inclourà un mòdul de formació pràctica en centres de treball, del qual podran quedar totalment o parcialment exempts qui acrediten una experiència laboral que es corresponga amb els estudis professionals que es vulguen cursar.
El Reial Decret 676/1993, de 7 de maig, pel qual s'estableixen directrius generals sobre els títols i els corresponents ensenyaments mínims de formació professional, també recull, en l'article 4, la possibilitat d'exempció referida en el paràgraf anterior.
En els Reials Decrets d'ensenyaments mínims de cada un dels títols de Formació Professional Específica s'estableix així mateix que, el mòdul de formació en centres de treball pot ser objecte de correspondència amb la pràctica laboral.
D'acord amb aquesta normativa, el procediment a seguir per a sol·licitar la dita correspondència és el següent:
1. L'alumnat que, per la seua experiència laboral, considere que té superats els objectius, expressats en termes de capacitats terminals, del mòdul professional de formació en centres de treball dels cicles formatius de formació professional específica, tant de Grau Mitjà com de Grau Superior, podrà sol·licitar a la Direcció del centre educatiu l'exempció d'aquest. La sol·licitud d'exempció es presentarà en el moment de formalitzar la matrícula.
2. Per a poder sol·licitar la dita exempció, caldrà acreditar una experiència laboral d'almenys 1 any, en el mateix camp professional de què es tracte, mitjançant un certificat de l'empresa o institució on ha realitzat el seu treball en què s'indiquen les funcions, activitats i tasques exercides, així com la seua durada.
3. El tutor coordinador del cicle realitzarà un informe de cada una de les sol·licituds sobre la possibilitat o no d'exempció, contrastant la documentació presentada amb les capacitats terminals que cal aconseguir en el mòdul de FCT, proposant en conseqüència, la possibilitat o no d'exempció i si aquesta ha de ser total o parcial.
4. El director del centre educatiu enviarà a la corresponent Direcció Territorial, en el termini d'un mes des de la data d'entrada de la sol·licitud, la documentació següent:
a) Sol·licitud de l'interessat.
b) Certificat de la Tresoreria General de la Seguretat Social i/o de la Mutualitat laboral a què estiguera afiliat, on conste el centre de treball, tipus de contracte i el període de contractació 
c) Certificació de la empresa en què conste la duració del contracte, l'activitat desenvolupada i el període de contractació.
d) Informe del tutor-coordinador.
e) Programació del mòdul de FCT.
5. El director territorial trametrà, abans del 30 de novembre, a l'àrea d'Ordenació, Innovació i Formació Professional l'expedient complet de cada sol·licitud acompanyat d'un informe tècnic de la Inspecció Educativa en què es farà constar si hi ha o no correspondència, total o parcial, entre la pràctica laboral justificada documentalment i els objectius (capacitats terminals) del mòdul de FCT.
6. A la vista de la documentació presentada, el director general d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística resoldrà, de manera individualitzada, l'exempció sol·licitada.
15. Períodes extraordinaris
El mòdul de Formació en Centres de Treball es cursarà al final del cicle formatiu i dins del període lectiu.
No obstant això, la realització del mòdul de FCT en períodes diferents motivada per la disponibilitat de llocs formatius, estacionalitat, especificitat curricular d'algunes famílies professionals o per altres causes, requerirà l'autorització expressa de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística. Els centres docents trametran a la Direcció Territorial de Cultura i Educació, junt a la Programació de la FCT, una sol·licitud en què s'inclourà la justificació raonada, el calendari i l'horari proposat, sistema i condicions per al seguiment i el control tutorial. La Direcció Territorial trametrà la proposta, junt a l'informe valoratiu de la Inspecció Educativa, a la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística, qui la resoldrà.
La sol·licitud de període extraordinari haurà de cursar-se amb una antelació de sis mesos al període proposat.
En cap cas no s'autoritzarà la realització de la FCT en el mes d'agost, ni en períodes fraccionats que ocupen dos cursos acadèmics.
V. HORARIS
16. Horari General del Centre
16.1 En compliment del que estipula l'apartat 1.1 de l'epígraf I de l'annex II de l'Ordre de 29 de juny de 1992, els períodes lectius diaris seran distribuïts de manera que es preveja el temps necessari per al canvi de classe del professorat, per tal que se garantesca la durada efectiva de 50 minuts, com a mínim, de cadascun.
16.2 Els centres que, per necessitats d'escolarització, estan obligats a funcionar en doble torn establiran un màxim de set períodes lectius diaris, de dilluns a divendres, en sessió de matí per a un torn i de vesprada per a l'altre. En aquests centres els períodes lectius tindran una durada de quaranta-cinc minuts efectius com a mínim.
16.3 En els altres centres sols s'autoritzaran horaris extraordinaris de jornada intensiva de matí o de vesprada quan hi hagen les circumstàncies excepcionals previstes en l'apartat 1.1. de l'epígraf I, de l'annex II, de l'Ordre de 29 de juny de 1992.
16.4 Per tal de realitzar les reunions de coordinació establertes per als departaments didàctics, departaments d'orientació, claustres i comissions de coordinació pedagògica o de normalització lingüística, els caps d'estudis preveuran en la confecció d'horaris una vesprada lliure de classes o, si es tracta de centres amb horari a doble torn, un període de temps suficient, lliure de classes. En cap cas no podran suspendre's les classes per a realitzar aquestes o altres activitats del professorat.
16.5 Durant totes les hores en què el centre estiga en funcionament ha de garantir-se la presència d'almenys, un membre de l'equip directiu.
17. Horari setmanal
El Reial Decret d'ensenyaments mínims específic de cada títol determina, entre altres, els aspectes següents:
- La durada total del cicle formatiu.
- Els mòduls professionals que conformen el cicle.
- L'horari mínim de cada mòdul professional.
Els Reials Decrets de currículum dels cicles formatius publicats pel MEC són d'aplicació supletòria en tant la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència elabore els seus propis currículums. En els esmentats Reials Decrets s'estableix la distribució per cursos dels mòduls i la durada total de cada mòdul professional.
VI PROFESSORAT
18. Hores lectives del professorat
18.1 Es horaris lectius del professorat seran de 18 hores setmanals.
18.2 Els horaris lectius del professorat amb funcions directives o de coordinació didàctica comprendran, com a mínim, el nombre d'hores que s'estableix a continuació:
a) Equips directius:
- directors, secretaris i caps d'estudis
4 hores setmanals: instituts de més de 1.000 alumnes.
8 hores setmanals: instituts de menys de 1.000 alumnes.
Els centres amb més d'un torn establert disposaran d'un cap d'estudis per torn.
- vicedirectors
12 hores setmanals: instituts de més de 1.000 alumnes.
15 hores setmanals: instituts de menys de 1.000 alumnes.
A l'efecte d'hores i grups de docència, els directors i vicedirectors d'instituts amb doble torn tindran la mateixa consideració que els directors i vicedirectors d'instituts de més de 1.000 alumnes respectivament.
A l'efecte d'hores i grups de docència dels membres de l'equip directiu, els centres de més de 800 alumnes que implanten anticipadament els ensenyaments regulats per la LOGSE tindran la mateixa consideració que instituts de més de 1.000 alumnes.
- vicedirectors i caps d'estudis d'extensions de BUP i de seccions de FP
12 hores setmanals.
A l'efecte d'hores i grups de docència, els vicedirectors i caps d'estudis d'extensions de BUP i seccions de FP amb més de 500 alumnes tindran la mateixa consideració que els caps d'estudis d'instituts de menys de 1.000 alumnes.
- vicesecretaris
15 hores setmanals.
b) Professorat amb funcions de coordinació didàctica:
- Tots els centres
15 hores: cap de departament i divisió.
15 hores: cap de departament de pràctiques (fins 12 hores en funció   de les disponibilitats del centre).
- Centres amb implantació anticipada i generalitzada d'ensenyaments LOGSE
15 hores: coordinador mòdul professional o cicle formatiu (fins 12 hores en funció de les disponibilitats del centre).
18.3 En l'horari del professor coordinador del mòdul professional o cicle formatiu figurarà, almenys, una hora setmanal destinada a l'acció tutorial, que es computarà com a complementària.
18.4 Després de repartir pels departaments les hores lectives dels corresponents cicles formatius, el professorat de més de 55 anys, podrà tancar el seu horari a 16 hores setmanals lectives, si així ho sol·licita expressament a la direcció del centre. En aquest cas completarà el seu horari fins les 18 hores setmanals amb activitats complementàries encarregades per la direcció del centre.
18.5 Quan en un mateix departament, coincidesca professorat d'Educació Secundària, procedent de diferents cossos, a l'hora de determinar la prioritat en l'elecció d'horari, prevaldrà el criteri de major antigüitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos. Si l'antigüitat fora la mateixa i procedeixen del mateix cos, prevaldrà el nombre de ordre mes baix en la llista d'ingrés a la funció pública; si procedeixen de diferents cossos prevaldrà el criteri de més edat.
19. Criteris per a la constitució de grups
Es farà el que disposa el punt 1 de la Resolució de 8 de maig de 1996 de les Direccions Generals d'Ordenació I Innovació Educativa i Política Lingüística i de Centres Docents pel que fa al nombre de grups i al nombre d'alumnes per grup.
20. Determinació de disponibilitat i necessitats de professorat 
20.1 Les hores lectives generades pels grups d'alumnes constituïts segons els criteris establerts en l'article 19 seran distribuïdes entre el professorat destinat en el centre.
20.2 Després de realitzar aquesta distribució, la disponibilitat o necessitat del professorat es determinarà segons els criteris següents:
1. Excés d'hores lectives de professorat en un departament.
a) Entre 1 i 14 hores lectives:
El professorat afectat completarà el seu horari optant per alguna de les alternatives següents:
- Impartir un horari complet de la seua especialitat en un altre centre de la localitat. A aquest efecte, i per a l'adjudicació de plaça, es respectaran els criteris de prioritat establerts en l'apartat 18.5.
- Completar horari impartint classes de la seua especialitat en un altre centre de la localitat.
Les opcions previstes en els epígrafs anteriors no tindran en cap cas caràcter d'obligatorietat. Sols en el supòsit que el professor no exercesca la possibilitat de completar horari impartint docència de la mateixa especialitat en un altre centre de la localitat, o impartint un horari complet, tindrà una reducció de les seues retribucions tal i com disposa l'article vuité de la Llei 12/1994 de 28 de desembre (DOGV de 31 de desembre).
Per tal de completar la jornada lectiva dels professors que hagen exercit les opcions anteriors i no puguen obtenir horari lectiu de la seua especialitat en un altre centre de la localitat, el director territorial podrà:
- Autoritzar que incremente les hores de desdoblament, repàs o de dedicació a alumnes amb necessitats educatives especials, previstes en l'article 25.
- Autoritzar, si es tracta de professorat amb un coneixement qualificat de valencià, la dedicació de les hores corresponents a la producció i correcció dels documents en valencià que genere la vida educativa i administrativa del centre.
b) 15 o més hores lectives.
Llevat dels departaments unipersonals, quedaran sense horari un o més professors segons l'escala següent: entre 15 i 32 hores: un professor; entre 33 i 50 hores: dos professors, i així successivament.
Si el professor o professora sense horari té adquirida una nova especialitat, podrà assumir en el propi centre l'horari que, si s'escau, estiguera sense cobrir de l'esmentada especialitat. De la seua acceptació, n'haurà de quedar constància per escrit davant el director del centre. Atesa aquesta circumstància, el professor o professora de què es tracte s'integrarà en el departament corresponent amb els drets que es deriven de la seua antiguitat en el cos i en la condició de catedràtic.
El professorat sense horari que no estiga en la situació anterior podrà, a petició pròpia, romandre en el seu centre assumint un horari d'un mòdul afí o sol·licitar el desplaçament, en règim de comissió de serveis, a un altre centre de l'àmbit de la Direcció Territorial on està destinat amb caràcter definitiu per a impartir un horari lectiu de la seua especialitat. De la seua conformitat n'haurà de quedar constància per escrit davant el director del centre.
Si el professor o professora sense horari en el centre no obtinguera destinació en comissió de serveis per al curs 1996-97 mitjançant el procediment anterior, serà convocat pel director territorial a l'adjudicació d'un lloc per a impartir mòduls de la seua especialitat en un altre centre de la localitat.
Els professors que no vulguen completar el seu horari en un altre centre de la localitat tindran una reducció de les seues retribucions bàsiques i complementàries proporcional a la de la jornada lectiva docent no realitzada.
Si no poguera assignar-se horari per algun dels procediments anteriors, aquest professorat restarà en el seu centre, i el seu horari serà confeccionat per la direcció, després d'escoltar l'interessat, d'estudiar les necessitats prioritàries del centre en funció de les seues característiques. L'horari d'aquest professorat no podrà confeccionar-se, en cap cas, reduint l'horari lectiu de la resta del professorat del departament.
La determinació del professorat o departament que ha de quedar sense horari en aquest es portarà a terme mitjançant una petició per escrit de l'interessat a la direcció del centre, tenint prioritat en l'elecció l'antiguitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos. Cas de no haver-hi sol·licitants, el criteri perquè un professor o professora es quede sense horari en el departament serà la menor antiguitat, primer en el cos, entre els qui no tinguen la condició de catedràtic, i a continuació entre els que la tinguen. Després de determinar mitjançant aquests criteris el professorat que quede sense horari, la direcció del centre ho comunicarà mitjançant fax o telegrama a la Direcció Territorial.
c) Criteris
L' adjudicació de destinació en comissió de serveis al professorat que haja quedat sense horari es realitzarà respectant, com a criteri de preferència per a l'elecció de plaça, l'antiguitat en la condició de catedràtic i, si cap dels afectats no la té, en el cos. L'elecció es portarà a terme de manera voluntària fins que queden per adjudicar igual nombre de places que de professors sense destinació, que es farà amb caràcter forçós.
El professorat desplaçat s'integrarà a partir del el moment de la seua incorporació a l'institut a què quede destinat en comissió de serveis en el departament corresponent amb els drets que deriven de la seua antiguitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos.
2. Necessitat de professorat
a) En el seminari o departament queden fins dues hores lectives sense cobrir.
- Seran assumides pel propi seminari o departament.
b) En el seminari o departament queden 3 o més hores lectives sense cobrir.
Després de comprovar que no poden ser assumides pel professorat del centre, la Direcció territorial, a proposta de la Inspecció Edeucativa, determinarà el nombre de professors necessaris, sense que, en cap cas, no es produesca una reducció en l'horari dels restants components del departament afectat. Aquest professorat adscrit, en cas de ser necessari, podrà completar el seu horari en un altre centre.
3. Comunicació de la disponibilitat i necessitats de professorat en els diferents departaments
Abans del dia 13 de setembre els directors territorials entregaran a la Direcció General de Centres Docents els quadres amb el resum de la disponibilitat i necessitats de professorat dels centres, i aquesta ho comunicarà a la Secretaria General i a la Direcció General de Personal, que adjudicarà les vacants i proveirà les necessitats de professorat de forma que es completen les dotacions dels centres en comissió de serveis, en expectativa de destinació, en pràctiques o interinitat a temps parcial o total, en cada cas, abans de l'inici del curs escolar.
VII. PROJECTE CURRICULAR
21. Projecte curricular
Els centres docents desenvoluparan el currículum dels ensenyaments professionals mitjançant l'elaboració de projectes i programacions curriculars amb objectius, continguts, criteris d'avaluació, seqüenciació i metodologia que hauran de respondre a les característiques de l'alumnat i a les possibilitats formatives que ofereix l'entorn.
Cada departament elaborarà la programació didàctica dels ensenyaments que té encomanades
La Inspecció Educativa impulsarà, assessorarà i supervisarà el procés d'elaboració del projecte curricular.
Els Centres de Professors donaran suport als centres tant pel que fa als aspectes generals del procés d'elaboració dels projectes curriculars com als aspectes didàctics de les diferents matèries. Per tal de facilitar aquesta tasca, els equips directius sol·licitaran dels centres de professors corresponents, a través de les vies que se establesquen a aquest efecte en cada Direcció Territorial, l'ajuda que la Comissió de Coordinació Pedagògica estime necessària.
22. Activitats del professorat
El projecte curricular que realitze l'equip educatiu del cicle formatiu preveurà les activitats que hagen de desenvolupar el professorat que tingueren assignats mòduls professionals que s'imparteixen en el centre educatiu sols en el primer trimestre o en els dos primers trimestres del segon curs. Les dites activitats, que es realitzaran en les hores lectives destinades amb l'esmentada finalitat, figuraran en l'horari personal del professor quan els alumnes del cicle formatiu a què imparteix classe estiguen realitzant o hagen realitzat el mòdul professional de Formació en Centres de Treball i consistiran en:
- La programació i impartició d'activitats de recuperació de mòduls professionals per a alumnes que tinguen pendents de superar els esmentats mòduls.
- La realització de l'avaluació i qualificació extraordinària dels alumnes amb mòduls professionals pendents.
- Atendre l'alumnat de nova incorporació al sistema educatiu valencià, i proporcionar-li una formació específica per a suplir la seua baixa competència en alguna de les llengües oficials.
- El professor-tutor del mòdul professional de Formació en Centres de Treball, quan ja els alumnes hagen completat l'esmentat mòdul en el 2n curs del cicle formatiu, dedicarà el temps assignat a la dita tutoria en el període restant del 2n curs a:
- La programació i preparació del mòdul professional de Formació en Centres de Treball.
- El seguiment dels alumnes que realitzen l'esmentat mòdul professional en període extraordinari.
VIII. ACCÉS A LA UNIVERSITAT
23. Normes per al càlcul de la nota mitjana
La Resolució de 3 de juny de 1996 (DOGV del 14) de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística estableix les normes per al càlcul de la nota mitjana en l'expedient acadèmic de l'alumnat que sol·licita l'accés a ensenyaments universitaris des de la Formació Professional.
En el cas de l'alumnat que haja cursat cicles formatius la nota mitjana de l'expedient serà la corresponent a la qualificació final del cicle, (mitjana ponderada de les qualificacions obtingudes en els mòduls) que es formularà en xifres d'1 a 10 amb un sol decimal.
A efectes de desempat, la segona nota mitjana s'obtindrà com a mitjana aritmètica de les qualificacions dels mòduls que constitueixen el cicle.
Als efectes del càlcul de la nota mitjana no serà computat en cap cas el mòdul de Formació en Centres de Treball, que es qualificarà en termes d'apte/no apte, ni els mòduls que hagen sigut objecte de revalidació amb la formació professional ocupacional o de correspondència amb la pràctica laboral.
IX. IDIOMA ESTRANGER
24. Ensenyaments d'idiomes estrangers
En els Cicles Formatius en què en el seu Currículum s'establesca l'ensenyament d'idioma o idiomes estrangers, els centres podran oferir, fins un total de 3 hores setmanals en funció de les disponibilitats de professorat, altres mòduls d'idioma estranger diferents als inclosos en l'esmentat currículum, adequats en cada cas al perfil professional del cicle. Aquestes hores seran incrementades a l'horari lectiu i tindran per a l'alumnat la consideració de matèria opcional.
La qualificació d'aquestes matèries opcionals no figurarà en les actes d'avaluació ni en els llibres de qualificacions de Formació Professional. Quan siguen superades per l'alumnat el centre podrà estendre un certificat d'acreditació del nivell aconseguit.
Per a la constitució efectiva dels grups que cursen aquestes matèries opcionals es requerirà un mínim de 10 alumnes.
X. ADAPTACIONS CURRICULARS I EXEMPCIONS
25. Alumnat amb necessitats educatives especials
D'acord amb el que estableix l'article 4 del Reial Decret 696/1995, de 28 d'abril, d'ordenació de l'educació de l'alumnat amb necessitats educatives especials (BOE del 2 de juny), L'esmentat alumnat tindrà dret a les adaptacions curriculars que possibiliten o faciliten el seu procés educatiu.
El departament a proposta del professor dela mòdul i amb l'assessorament del departament d'orientació efectuarà, si s'escau, les adaptacions curriculars necessàries que podran afectar la metodologia didàctica, la priorització i la temporalització en la consecució dels objectius.
L'avaluació del progrés dels alumnes estarà basada en els objectius proposats per a ells i per a la seua qualificació es tindrà en compte no sols els continguts sinó el procés seguit pels alumnes, l'interés i l'esforç manifestats.
No es concediran exempcions sempre que siga possible l'adaptació curricular. No obstant això, podran ser declarats exempts de qualificació en determinades matèries del currículum els alumnes amb problemes greus d'audició, visió o motricitat per als quals no siga possible realitzar adaptació curricular sense afectar el nivell bàsic dels continguts exigits.
Als efectes previstos en el punt anterior, els pares o representants legals presentaran la sol·licitud d'exempció a la direcció del centre abans del 30 de novembre. La direcció del centre trametrà l'expedient a la Direcció Territorial de Cultura i Educació corresponent en el termini de 20 dies hàbils i inclourà necessàriament, junt a la sol·licitud presentada pels pares o representants legals, un informe col·legiat de l'equip psicopedagògic corresponent, si n'hi ha, visat pel director del Servei Psicopedagògic Escolar. Al seu torn, la Direcció Territorial de Cultura i Educació completarà l'expedient adjuntant-hi un informe emés per la Unitat d'Inspecció Educativa i el trametrà, en el termini de 20 dies hàbils, a la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística per a la seua resolució.
XI. MòDULS EXPERIMENTALS
26.Normativa a aplicar
La pràctica totalitat dels mòduls professionals experimentals han sigut substituïts pels corresponents cicles formatius.
En els centres que continuen l'experimentació de mòduls professionals i per als aspectes relatius a l'ordenació i organització d'aquests continuarà en vigor la normativa establerta fins el moment.
Per a l'admissió de l'alumnat en el curs 96/97 s'aplicarà el calendari establert en la Resolució de 8 de maig de 1996 de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Centres Docents sobre admissió d'alumnes en cicles formatius.
Els alumnes que no superen el mòdul i tinguen més de dues àrees pendents podran cursar, en la seua totalitat, el cicle formatiu que substitueix el mòdul.
Quan les àrees no superades siguen com a màxim dues, els alumnes disposaran per a recuperar les àrees pendents i realitzar novament el projecte o, si s'escau, la prova global, de dues convocatòries extraordinàries en els mesos de febrer i maig de 1997.
El període de matrícula per a aquestes convocatòries extraordinàries s'obrirà de l'1 al 15 d'octubre de 1996.
Els tutors dels cicles formatius articularan el procediment més idoni en cada cas per a orientar els alumnes interessats.
Per al càlcul de la nota mitjana de l'expedient acadèmic de l'alumnat a efectes de l'accés a la Universitat es farà el que disposa la Resolució de 3 de juny de 1996 de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i la Direcció General de Centres Docents.
XII. CONSIDERACIONS FINALS
1) La direcció de cada centre complirà i farà complir el que estableix aquesta resolució i adoptarà les mesures necessàries perquè el seu contigut siga conegut per tots els membres de la comunitat educativa. 
2) La Inspecció educativa vetlarà pel compliment del que estableix aquesta resolució.
3) Els directors territorials de Cultura i Educació resoldran, en l'àmbit de la seua competència, els problemes que sorgesquen en l'aplicació d'aquesta resolució.
4) Queda sense efectes la Resolució de 6 de juny de 1994, de les Direccions Generals d'Ordenació i Innovació Educativa i de Centres Docents, de 15 de desembre de 1994 de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i 28 d'agost de 1995 de la Secretaria General i de les Direccions Generals de Personal, de Centres Docents i d'Ordenació i Innovació Educativa, per les qual es dicten instruccions complementàries per a l'organització i el funcionament dels centres docents que imparteixen ensenyaments Formació Professional i Cicles Formatius de Formació Professional Específica, mantinguts amb fons públics i dependents de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència de la Generalitat Valenciana.
València, 19 de juliol de 1996.-  El secretari general: Carlos Alcalde Agesta.- La directora general de Centres Docents: Concepción Gómez Ocaña.- El director general d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística: Alejandro Bañares Vázquez.- El director general de Personal: Jesús F. Martín Burgos  </text>
<footSignature/>
<classification/>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>res</type_document>
<range>Resolució</range>
<date_document>1996-07-19 00:00:00.0</date_document>
<version/>
<version_date/>
<language>vci</language>
<format>html</format>
<title_spa>RESOLUCIÓN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y organización de la actividad docente para los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que impartan ciclos formativos de grado medio y de grado superior.</title_spa>
<title_vci>RESOLUCIÓ de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i organització de l'activitat docent per als centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que impartesquen cicles formatius de grau mitjà i de grau superior</title_vci>
<date_publication>1996-07-29 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
