<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>2801</journal_number>
<documentNumber>1996/838929</documentNumber>
<section>ALTRES DISPOSICIONS</section>
<subsection/>
<note/>
<text>RESOLUCIó de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i organització de l'activitat docent dels centres de titularitat de la Generalitat Valenciana autoritzats per a implantar de forma anticipada ensenyaments de Batxillerat (LOGSE). 
El Reial Decret 1487/1994 de 1 de juliol, pel qual es modifica i completa el Reial Decret 986/1991, de 14 de juny, pel qual s'aprova el calendari d'aplicació de la nova ordenació del sistema educatiu, estableix en el seu article 10 que, amb la finalitat de permetre l'extensió dels Cicles Formatius de Formació Professional i la introducció progressiva del Batxillerat, les Administracions Educatives podran disposar la implantació de l'Educació Secundària Obligatòria (en qualsevol dels seus cicles), en un nombre determinat de centres, amb anterioritat als terminis previstos en l'esmentat Reial Decret per a dur a terme la generalització de l'esmentada implantació.
Per la seua banda, el Decret 174/1994, de 19 d'agost, del Govern Valencià, ha establert el currículum corresponent al Batxillerat a la Comunitat Valenciana. L'Ordre de 10 de maig de 1995 de la Conselleria d'Educació i Ciència ha establert les matèries optatives de Batxillerat i ha regulat el seu currículum. L'Ordre Ministerial de 30 d'octubre de 1992, modificada per l'Ordre de 2 d'abril de 1993, va establir els elements bàsics dels informes d'avaluació així com els requisits formals derivats del procés d'avaluació que són precisos per a garantir la mobilitat dels alumnes. Finalment, l'Ordre de 17 de gener de 1994, de la Conselleria d'Educació i Ciència, sobre avaluació en Batxillerat, ha regulat els procediments per a l'avaluació, promoció i titulació dels alumnes d'aquesta etapa educativa.
Una vegada regulat el currículum i l'avaluació, i efectuada la implantació anticipada del Batxillerat en un determinat nombre de centres, cal arbitrar mesures d'ordenació acadèmica que permetan el seu correcte desplegament.
Procedeix, en conseqüència, regular les condicions d'accés a aquests ensenyaments, les mesures d'ordenació acadèmica entorn a la distribució en opcions, a l'avaluació, a la promoció i a la titulació d'aquests alumnes, els horaris lectius dels diferents cursos i l'optativitat.
Aquesta resolució substitueix totes les Instruccions anteriors per als centres on es cursa Batxillerat LOGSE.
Per tot això, en virtut de les competències establertes en el Decret 261/1995, de 29 d'agost, del Govern Valencià (DOGV del 30), aquestes direccions generals resolen:
Un. 
Aquesta Resolució sera d'aplicació durant el curs acadèmic 1996/97, per als centres que estiguen autoritzats per a implantar anticipadament ensenyaments de Batxillerat regulat per la Llei 1/1990, de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu, i que estiguen ubicats en l'àmbit de gestió de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència de la Generalitat Valenciana.
I. ACCÉS DELS ALUMNES
Dos
Podran accedir al primer curs del Batxillerat els alumnes que reunesquen algun dels següents requisits:
a) Haber cursat i promocionat el segon cicle d'Educació Secundària Obligatòria i estar en possessió del títol de Graduat en Educació Secundària.
b) Haber cursat i promocionat el primer cicle del pla experimental per a la Reforma dels Ensenyaments Mitjans i estar en possessió del certificat de superació del cicle.
c) Haber aprovat 2n. curs del Batxillerat Unificat i Polivalent.
d) Estar en possessió del títol de Tècnic Auxiliar corresponent.
e) Haver cursat i aprovat un mòdul professional experimental de nivell II i estar en possessió del títol de Tècnic Auxiliar corresponent.
f) Haver cursat i superat els cursos comuns dels ensenyaments d'Arts Aplicades i Oficis Artístics.
g) Podran accedir directament a les modalitats que es determinen els alumnes que hagen obtingut el títol de Tècnic després de cursar la Formació Professional Específica de Grau Mitjà, segons allò disposat en l'article 35.3 de la Llei Orgànica 1/1990 d'Ordenació General del Sistema Educatiu.
Tres
Podran accedir al segon curs de Batxillerat els alumnes que reunesquen algun dels següents requisits:
a) Haver cursat i aprovat primer curs de Batxillerat, amb dues matèries pendents com a màxim.
b) Haver aprovat primer curs del segon cicle del Pla experimental per a la Reforma dels Ensenyaments Mitjans.
c) Haver cursat i aprovat 3r. de BUP i estar en possessió del títol de Batxiller.
d) Haver cursat i aprovat 3r. de Formació Professional de segon grau (Règim d'Ensenyaments Especialitzats) o segon curs de Formació Professional de Segon Grau (Règim General).
e) Haver cursat i aprovat 2n. d'Especialitat o tenir el títol de Graduat en Arts Aplicades i Oficis Artístics.
Quatre
En els centres que, en el procés d'implantació anticipada del Batxillerat, deixen d'impartir ensenyaments de BUP o de FP de segon grau, i en relació amb els seus alumnes repetidors, s'actuarà de la següent manera:
1. Els alumnes repetidors de 1r. de FP de segon grau (règim d'ensenyaments especialitzats) o Curs d'Accés, s'incorporaran al primer curs de Batxillerat.
2. Amb vistes a facilitar la culminació dels estudis iniciats i obtenir els títols corresponents, quan el nombre de repetidors siga superior a 15 i no existesca altre centre pròxim que oferesca els mateixos ensenyaments, es constituiran grups de repetidors, sempre que l'organització del centre ho permeta i prèvia autorització del director Territorial el qual ho comunicarà a la Direcció General de Centres Docents per a la seua consignació en el registre de centres en els següents casos:
- 3r. de BUP.
- Curs d'Orientació Universitària.
- 1r. i 2n. de Formació Professional de segon grau (règim general) o 2n. i 3r. (règim d'ensenyaments especialitzats).
3. Sense perjudici d'allò establert en el punt anterior, els alumnes podran incorporar-se, si així ho desitgen, als nous ensenyaments de Batxillerat en el curs que els corresponga conforme a les equivalències establertes en els annexos I i II del Reial Decret 986/1991, de 14 de juny i la disposició addicional segona de l'Ordre de 30 d'octubre de 1992 (BOE de l'11 de novembre) per la qual s'estableixen els elements bàsics dels informes d'avaluació.
II. CONFECCIó DE L'HORARI GENERAL DEL CENTRE, CRITERIS PER A LA CONSTITUCIó DE GRUPS, HORARI SETMANAL, DISTRIBUCIó DE LES MATèRIES
EN MODALITATS I OPCIONS I CRITERIS PER A LA
DETERMINACIó DE NECESSITATS DEL PROFESSORAT.
A) Confecció de l'Horari General del Centre.
Cinc
1. En compliment de les estipulacions de l'apartat 1.1 de l'annex II de l'Ordre de 29 de juny de 1992, els períodes lectius diaris seran distribuïts de manera que es preveja el temps necessari per al canvi de classe del professorat, a fi que es garantisca la durada efectiva de 50 minuts, com a mínim, de cadascun dels dits períodes de classe.
2. Els centres que, per necessitats d'escolarització, estan obligats a funcionar en doble torn, establiran un màxim de set períodes lectius diaris, de dilluns a divendres, en sessió de matí per a un torn i de vesprada per a l'altre. En aquests centres els períodes lectius tindran una durada de 45 minuts efectius, com a mínim.
3. A la resta de centres només s'autoritzaran horaris extraordinaris que suposen una jornada intensiva de matí o vesrada quan concórreguen les circumstàncies excepcionals previstes en l'apartat 1.1 de l'epígraf I de l'annex II de l'Ordre de 29 de juny de 1992.
4. A fi de realitzar les reunions de coordinació establertes per als seminaris i departaments didàctics, departaments d'orientació, claustres i comissions de coordinació pedagògica o de normalització lingüística, els caps d'estudis preveuran en la confecció d'horaris una vesprada lliure de classes o, si es tracta de centres amb horari a doble torn, un període de temps suficient, lliure de classes. Mai no podran suspendre's les classes per a realitzar aquestes o altres activitats del professorat.
5. Durant totes les hores en què el centre estiga en funcionament ha de garantir-se la presència de, almenys, un membre de l'equip directiu.
6. Els centres el consell escolar dels quals haja aprovat un horari general que preveesca l'assignació d'una vesprada lliure per a tots els alumnes del centre, garantiran que l'esmentada vesprada siga la de dimecres, per a assegurar la màxima coherència en la coexistència organitzativa dels plans d'estudi que conviuen i facilitar les reunions conjuntes de tot el professorat del centre.
7. Els caps d'estudi dels centres on es curse la modalitat de Tecnologia, procuraran agrupar dues hores de les quatre setmanals de Tecnologia Industrial I i II, Electrotècnia, Mecànica, Electrònica, Ciència dels Materials i Tecnologia de la Fabricació Mecànica, per a facilitar les necessàries pràctiques de taller que aquestes assignatures tenen per si mateixes.
B) Criteris per a la Constitució de Grups
Sis
Sempre que siga possible, es confeccionaran els grups d'alumnes tenint en compte els criteris següents:
1. Els grups han de ser homogenis quant al nombre i s'exclourà en la seua composició qualsevol criteri discriminatori.
2. Els alumnes repetidors i amb assignatures pendents de cursos anteriors o amb necessitats educatives especials hauran d'estar distribuïts de manera homogènia entre tots els grups d'un mateix curs.
C) Horari Setmanal i Distribució de les matèries en Modalitats
i Opcions
Set
1. L'horari setmanal assignat a cadascuna de les matèries comunes de modalitat i optatives dels dos cursos de Batxillerat s'ajustarà a allò disposat en l'annex I d'aquesta resolució.
2. La distribució de les matèries en les distintes modalitats i opcions dels dos cursos de Batxillerat s'ajustarà a allò disposat en l'annex II d'aquesta resolució.
3. Els centres organitzaran les matèries de modalitat i optatives de cada curs en opcions. Aquestes opcions s'estableixen en funció d'itineraris formatius orientats cap als diferents estudis universitaris i als cicles formatius de Formació Professional de Grau Superior.
4. Els centres, independentment de l'opció que oferesquen hauran d'oferir totes les matèries pròpies de modalitat que es cursen.
5. Els alumnes de 1r. curs hauran de cursar les cinc matèries comunes, tres de modalitat i una optativa.
Els alumnes de primer curs de la modalitat d'Humanitats i Ciències Socials hauran de triar una de les dues opcions proposades.
6. Els alumnes de primer curs de l'opció Humanística i Sòcio-cultural de la modalitat d'Humanitats i Ciències Socials hauran de triar Matemàtiques Aplicades a les Ciències Socials I o Grec. No obstant això la no elegida podrà ser cursada com a optativa.
7. Els alumnes de 2n. curs hauran de cursar les quatre matèries comunes, tres matèries de modalitat i dues optatives.
Tots els alumnes de segon curs hauran de triar una de les dues opcions proposades en cada modalitat.
8. Els alumnes de l'opció Tècnico-Professional de la modalitat de Tecnologia hauran de triar Electrotècnia o Mecànica. No obstant això, la no elegida podrà ser cursada com a optativa.
9. El currículum de les matèries comunes i de modalitat i la seua distribució en els dos cursos del Batxillerat és el que es conté en el Decret 174/1994 de 19 d'agost del Govern Valencià.
10. Les activitats de Tutoria es desenvoluparan, durant el primer curs de Batxillerat, en les hores setmanals assignades a aquesta finalitat. Durant l'últim trimestre del segon curs els centres organitzaran les activitats d'orientació que resulten oportunes per a ajudar als alumnes a perfilar l'elecció d'estudis superiors. Per a la realització d'aquestes activitats podran utilitzar-se algunes de les hores lectives assignades a les distintes matèries, o podran incorporar-se com a complementàries del professorat, un màxim de dues hores durant tot el segon curs.
D) Constitució de modalitats i opcions
Vuit
Els centres educatius que impartesquen Batxillerat ho faran, almenys, en dues de les seues modalitats i hauran d'oferir totes les matèries pròpies d'aquestes modalitats. Resten exceptuades d'aquesta norma les Escoles d'Arts Aplicades i Oficis Artístics que impartesquen la modalitat d'Arts.
Per a constituir una determinada modalitat de Batxillerat, caldrà que hi haja un mínim de 20 alumnes matriculats i que el centre estiga autoritzat per la Direcció General competent, per a impartir la modalitat oferida.
Si el nombre total d'alumnes inscrits en una determinada modalitat és inferior a 20, per a la seua constitució es requerirà, després de l'informe de la Inspecció Educativa, l'autorització expressa del director territorial. El citat informe considerarà, entre altres, els següents aspectes:
- modalitats de batxillerat que ofereix el centre;
- repercussió en l'increment de la plantilla del professorat del centre;
- relació matèries/cicles formatius de FP de grau superior que tinga constituïts el centre;
- altres centres de l'entorn que tinguen implantada aquesta modalitat;
- l'escolarització d'alumnes amb necessitats educatives especials permanents.
E) Constitució de grups
Nou
1. Quan en un centre estiguen constituïdes dues o més modalitats de batxillerat, s'agruparan els alumnes en les matèries comunes i en les pròpies de modalitat o optatives coincidents, d'acord amb els següents criteris:
- comunes: 35 alumnes per grup;
- pròpies de modalitat: 35 alumnes per grup (mínim de 20, excepte en els casos previstos en l'apartat anterior);
- optatives: 35 alumnes per grup (mínim de 15).
Per a les matèries optatives d'oferta obligada no s'estableix nombre mínim d'alumnes, sempre que les hores resultants puguen ser assumides pel professorat amb destinació definitiva en el centre.
2. Hores de desdoblament:
Assignatures dels seminaris o departaments de Física i Química, Biologia i Geologia del Batxillerat LOGSE: 1 hora setmanal per assignatura, curs i grup per a pràctiques de laboratori.
Perquè puguen programar-se les hores de desdoblament haurà d'existir un mínim de 25 alumnes per grup. A més a més en les pràctiques de laboratori, el mòdul horari de l'assignatura no ha de ser inferior a 4 hores setmanals. Les esmentades hores seran autoritzades pel director territorial, a proposta de la inspecció educativa, en el moment de la determinació de les necessitats del professorat i sempre que el plantejament pedagògic del seminari o departament així ho aconsellen.
3. Hores lectives de l'alumnat.
L'horari de l'alumnat comprendrà els següents tipus d'hores lectives:
a) Hores pròpies del currículum.
b) Hores de tutoria: 1 hora setmanal per grup en primer curs.
c) Hores de repàs per a alumnes amb assignatures pendents de cursos anteriors: 1 hora setmanal per curs i assignatura. En els centres de doble torn, en què per imposició de l'horari siga incompatible l'assistència al repàs en una assignatura dels alumnes del torn del matí i del torn de la vesprada, es podrà autoritzar una segona hora.
Les hores de repàs seran autoritzades pel director territorial a proposta de la inspecció educativa. La sol·licitud, acompanyada d'una programació didàctica específica realitzada pel seminari o departament corresponent, serà presentada per la direcció del centre a la inspecció educativa en el moment de la determinació de les necessitats del professorat. El director territorial podrà autoritzar més d'una hora setmanal per curs i assignatura, sempre que el nombre d'alumnes assistents així ho aconsellen.
d) Hores de dedicació a alumnes amb necessitats educatives especials, contemplats en l'article 36 de la LOGSE, escolaritzats en centres acollits al pla experimentals d'integració: 1 hora setmanal per curs.
El nombre d'hores lectives dels apartats c) i d) compreses en l'horari d'un alumne en cap cas ultrapassarà les 2 hores setmanals.
III. MATèRIES OPTATIVES DEL CURRíCULUM
Deu
1. Els alumnes podran triar com a matèries optatives:
a) Les matèries pròpies de la modalitat que apareixen en el Decret 174/1994 no cursades en l'opció elegida.
b) Les matèries pròpies d'altra modalitat que s'impartesquen en el centre de les que apareixen en el Decret 174/1994 sempre que les possibilitats organitzatives d'aquest ho permetan.
c) Les vinculades als cicles formatius de Formació Professional específica de Grau Superior que s'impartesque en el propi centre.
d) Les establertes com a tals en l'Ordre de 10 de maig de 1995 de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència.
2. Seran d'oferta obligada per als centres l'optativa de Segon Idioma Estranger i, donada la seua vinculació amb estudis posteriors, les matèries optatives a què fan referència els punts a) i c) de l'apartat anterior.
3. Sempre que les possibilitats dels centres ho permeten es podran cursar com a optatives en 2n. curs determinades matèries de modalitat o optatives de primer curs de la mateixa o d'altra modalitat, que siguen necessàries per als cicles formatius de Grau Superior, que s'impartesquen en el centre, o per a determinats canvis d'opció o de modalitat.
4. Els centres podran impartir determinades matèries optatives no vinculades a les modalitats que tinguen autoritzades, sempre que es justifique per necessitats educatives per a ampliar les possibles eixides acadèmiques o professionals dels alumnes. Per a això, serà necessària l'autorització prèvia i expresa de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística.
5. El currículum de les matèries optatives i la seua distribució en cursos i modalitats és el que s'estableix en l'Ordre de 10 de maig de 1995 de la Conselleria d'Educació i Ciència.
IV. PROGRAMES D'EDUCACIó BILINGÜE
Onze
Per tal de donar continuïtat dels Programes d'Educació Bilingüe que l'alumnat haja pogut seguir al llarg de l'Educació Secundària Obligatòria, en el Batxillerat els centres s'atendran als criteris següents:
1. Centres ubicats en el territori de predomini lingüístic valencià.
Aplicaran el Programa d'Incorporació Progressiva, en el seu cas, el Programa d'Ensenyament en Valencià que es defineixen en els apartats 12 i 13 d'aquesta resolució.
2. Centres ubicats en el territori de predomini lingüístic castellà
.
Ateses les diferències i cursos en el coneixement i ús del valencià, i la particular situació sòcio-lingüística, els centres, d'acord amb les seues possibilitats, podran elaborar el Pla Anual de Normalització Lingüística amb la finalitat d'establir les condicions mínimes de sensibilització, tant del mateix centre com de l'entorn social perquè puga fer-se efectiu el manament de l'article 19.2 de la Llei d'ús i Ensenyament del Valencià.
Dotze
El Programa d'Ensenyament en Valencià en aquesta etapa educativa continua de forma coherent el Programa d'Ensenyament en Valencià i el Programa d'Incorporació Progressiva de l'Educació Secundària Obligatòria.
Tretze
1. Els centres a què fa referència l'apartat 11.1 aplicaran el Programa d'Incorporació Progressiva. Aquest programa haurà de garantir la continuïtat del Programa d'Incorporació Progressiva aplicat a l'Educació Secundària Obligatòria.
2. El Programa d'Incorporació Progressiva afectarà a tots els alumnes del centre, llevat d'aquells que hagen sol·licitat formar un grup on s'aplique el Programa d'Ensenyament en Valencià.
3. Si els pares o tutors s'interessen perquè l'alumne reba un altre tractament lingüístic al previst pel centre ho manifestaran en els primers quinze dies de classe. Aquesta sol·licitud es farà individualment i per escrit a la direcció del centre per tal que aquest, segons les possibilitats organitzatives, adopte les mesures oportunes.
Catorze
1. La Comissió de Coordinació Pedagògica de cada centre concretarà el Disseny Particular dels Programes d'Educació Bilingüe paral·lelament a l'elaboració del Projecte Curricular del centre, sempre dins del projecte educatiu. La comissió informarà el Claustre de Professors de la proposta del Disseny Particular del Programa i la presentarà al Consell Escolar per a la seua aprovació, abans del començament del curs. La direcció del centre remetrà a la direcció territorial corresponent el Disseny Particular del Programa perquè la Inspecció Educativa emeta l'informe corresponent. La direcció territorial els trametrà a la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística.
2. El Disseny Particular del Programa és la concreció i contextualització dels programes d'educació bilingüe a la realitat particular de cada centre i, alhora, constitueix el conjunt de decisions prèvies per a l'elaboració dels documents d'organització i gestió educativa: el Projecte Curricular de centre, el Projecte de Normalització Lingüística i la resta de decisions organitzatives. El conjunt de decisions que conformen el Disseny Particular del Programa s'hauran d'incorporar als documents de gestió i organització corresponents.
3. El contingut del Disseny Particular del Programa d'Educació Bilingüe haurà de considerar els aspectes següents:
a) Els objectius generals del currículum prescriptiu del Batxillerat contextualitzats i atenent a la realitat educativa del centre i les exigències del programa.
b) El tractament metodològic que s'ha de donar a la llengua oficial d'ús no habitual per part dels alumnes, i a les àrees curriculars impartides, també, en la llengua oficial d'ús no habitual.
c) Les línies bàsiques i la temporalització del procés d'actuació per a arribar a la plena normalització del centre.
d) La previsió del centre sobre la distribució del professorat d'acord amb els diferents nivells de formació lingüístico-tècnica i la seua competència en valencià.
e) La previsió d'actuacions per a l'alumnat de nova incorporació al sistema educatiu valencià que necessita atenció específica per a suplir les deficiències en la seua competència comunicativa en valencià.
f) La indicació de les necessitats específiques que l'aplicació dels programes d'educació bilingüe puga ocasionar perquè siguen incorporades, si són de la seua competència, al pla d'actuació de l'assessoria didàctica del valencià.
4. Per a garantir el funcionament correcte dels programes d'educació bilingüe - Programa d'Ensenyament en Valencià i Programa d'Incorporació Progressiva -, el caps d'Estudis, a l'hora d'assignar els torns i grups que tinguen matèries en valencià, tindran en compte la capacitació lingüístico-tècnica en valencià i/o l'experiència docent prèvia en valencià.
V. AVALUACIó, EXENCIó, CONVALIDACIONS I CANVI DE MODALITAT CONVALIDACIó I EQUIVALèNCIES
AMB ELS ESTUDIS ESTRANGERS
Quinze
Pel que fa a l'avaluació i promoció dels alumnes, així com a l'avaluació dels procesos d'ensenyament i del Projecte Curricular s'estarà a allò disposat en l'Ordre de 17 de gener de 1994, de la Conselleria d'Educació i Ciència, sobre avaluació en Batxillerat.
Setze
Per a l'obtenció de la nota mitjana de l'expedient dels alumnes que s'hagen incorporat a segon curs de Batxillerat procedents d'altres plans d'estudis, s'actuarà aplicant a les qualificacions obtingudes en cada cas, les següents equivalències numèriques:
1. Alumnes procedents del primer curs del segon cicle del pla experimental per a la reforma dels Ensenyaments Mitjans:
Suficient:   5
Notable:   8
Excel·lent:   9
2. Alumnes procedents de tercer de BUP:
Suficient:   5
Bé:      6
Notable:   8
Excel·lent:   9
3. Alumnes procedents de FP de Segon Grau.
Als efectes de l'accés als ensenyaments de 2n. curs de Batxillerat LOGSE, la nota mitjana que farà mitjana, juntament amb les de 2n. en acabar el Batxillerat, s'establirà d'aquesta manera: la nota mitjana de cadascun dels cursos que composen el Segon Grau de Formació Professional vindrà donada per la mitjana aritmètica de les qualificacions corresponents al conjunt de les matèries de cada curs, incloses en les àrees de Formació Professional i de coneixements tecnològics i pràctics si es tracta del Règim General i als de l'àrea de «Ampliació de Coneixements» per al cas d'ensenyaments especialitzats, sempre i quan l'alumne haguera aconseguit avaluació positiva en la resta d'àrees. Aquesta mitjana aritmètica s'obtindrà conforme amb l'escala que s'estableix a continuació:
Suficient:   5
Bé:      6
Notable:   8
Excel·lent:   9
4. Alumnes procedents d'Arts Aplicades i Oficis Artístics.
Als efectes de l'accés als ensenyaments de 2n. de Batxillerat LOGSE dels alumnes que hagen acabat el 2n. curs d'especialitat o els que tinguen el títol de Graduat en Arts Aplicades i Oficis Artístics, la nota mitjana que farà mitjana juntament amb la de 2n. en acabar el Batxillerat, s'estableixerà de la següent manera: la nota mitjana dels dos cursos d'especialitat vindrà donada per la mitjana aritmètica de les notes de totes les matèries que composen els dos cursos d'especialitat. Aquesta mitjana aritmètica s'obtindrà d'acord amb l'escala que s'estableix a continuació:
Suficient:   5
Bé:      6
Notable:   8
Excel·lent:   9
Déset
Els alumnes que accedesquen al Batxillerat des dels cicles formatius de Formació Professional específica de grau mitjà o des dels mòduls professionals experimentals de nivell II i desitgen convalidar alguna de les matèries cursades, hauran de sol·licitar la corresponent convalidació individual a la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística, adjuntant a la sol·licitud una certificació acadèmica oficial dels estudis cursats.
Divuit
1. Els alumnes que inicien o s'incorporen a aquests ensenyaments hauran de concloure els seus estudis per aquesta via i obtindran, en el seu cas, el títol de Batxiller.
2. No obstant això, durant el procés d'implantació anticipada i d'acord amb allò establert en la disposició transitòria primera, 2, del Reial Decret 1487/1994, d'1 de juliol, als alumnes que hagen aprovat totes les matèries del primer curs de Batxillerat, en qualsevol de les seues modalitats i no puguen completar els estudis del nou sistema, per trasllat de domicili, abandonament dels estudis o per haver esgotat el temps d'escolarització establert, se'ls podrà sol·licitar l'expedició del títol de Batxiller, corresponent als estudis del batxillerat unificat i polivalent.
3. Així mateix, durant el procés d'implantació anticipada, en aquells casos en què, per trasllat de domicili o altres circumstàncies excepcionals, un alumne no puga continuar els seus estudis de Batxillerat LOGSE haurà de seguir-se allò regulat en l'Ordre Ministerial de 7 de setembre de 1994 (BOE del 17) i la Resolució de 8 de març de les Direccions Generals d'Ordenació i Innovació Educativa i de Centres Docents de la Conselleria d'Educació i Ciència (DOGV de 9 de maig de 1995).
Déneu
En finalitzar el curs académic, els alumnes de primer de Batxillerat que estiguen en condicions de promocionar a segon, segons les normes de promoció i repetició de curs establertes, podran sol·licitar a la direcció del centre el canvi de modalitat o, si es tracta del Batxillerat d'Humanitats i Ciències Socials, el canvi d'opció.
Vint
Els canvis de modalitat s'autoritzaran d'acord amb els següents criteris:
Alumnes de 1r. que s'incorporen a 2. curs d'una modalitat distinta
Han de cursar en 2n.:
- les matèries pròpies de la nova modalitat corresponents a 1r., no cursades i aprovades en la modalitat d'origen;
- les tres matèries pròpies de la nova modalitat corresponents a 2n.;
- les quatre matèries comunes de 2n.;
Es consideraran equivalents i es traslladaran les qualificacions obtingudes als documents d'avaluació:
- l'optativa de 1r., cursada i aprovada en l'antiga modalitat, per l'optativa de 1r. de la nova modalitat;
- dues de les matèries pròpies de l'antiga modalitat, cursades i aprovades, per les dues optatives de 2n. de la nova modalitat.
Els canvis de modalitat hauran de ser autoritzats per la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística. La direcció dels centres remetrà les sol·licituds dels alumnes a la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa en un termini màxim de deu dies, adjuntant un certificat acadèmic o fotocòpia compulsada del llibre de qualificacions.
Vint-i-u
En matèria d'homologació i convalidació de títols i estudis estrangers que s'adeqüen als de Batxillerat LOGSE, s'estarà a allò disposat en l'Ordre Ministerial de 30 d'abril de 1996 (BOE de 8 de maig de 1996).
VI. ENSENYAMENTS DE RELIGIó
O ACTIVITATS D'ESTUDI
Vint-i-dos
1. Tal com estableix l'article 1 del Reial Decret 2438/1994, de 16 de desembre (BOE del 26 de gener de 1995), conformement a allò establert en la disposició addicional segona de la Llei Orgànica 1/1990, de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu, l'ensenyament de Religió s'impartirà en els centres docents de Batxillerat.
2. L'ensenyament de la Religió serà d'oferta obligatòria per als centres i de caràcter voluntari per als alumnes. En aquest sentit, els pares o tutors dels alumnes, o si aquests són majors d'edat, manifestaran voluntàriament si opten per l'ensenyament de Religió.
3. Els professors que impartesquen els ensenyaments corresponents a Religió elaboraran la programació didàctica d'acord amb l'apartat 24 d'aquesta resolució.
Quant a l'avaluació d'aquests ensenyaments s'estarà a allò disposat, amb caràcter general en l'Ordre de 17 de gener de 1994, sobre avaluació en el Batxillerat.
4. En el Batxillerat, i amb la finalitat de garantir el principi d'igualtat i la lliure concurrència entre tots els alumnes, les qualificacions que s'hagueren obtingut en l'avaluació dels ensenyaments de Religió no es computaran en l'obtenció de la nota mitjana a efecte d'accés a la Universitat ni en convocatòries per a l'obtenció de beques i ajudes a l'estudi que realitzen les administracions públiques quan haguera d'acudir a la nota mitjana de l'expedient per a realitzar una selecció entre els estudiants.
Vint-i-tres
Per als alumnes que no hagueren optat per seguir ensenyament de Religió els centres organitzaran activitats d'estudi alternatives, com ensenyaments complementaris, en horari simultani als ensenyaments de Religió. Les esmentades activitats tindran com a finalitat facilitar el coneixement i l'apreciació de determinats aspectes de la vida social i cultural, mitjançant l'anàlisi i comentari de diferents manifestacions literàries, plàstiques i musicals, i contribuiran com tota activitat educativa, als objectius que per al Batxillerat estan establerts en la Llei Orgànica 1/1990 de 3 d'octubre. En els Batxillerat les activitats d'estudi alternatives, com ensenyaments complementaris, versaran sobre manifestacions escrites, que permeten conéixer els fets, personatges i símbols més rellevants, així com la seua influència en les concepcions filosófiques i en la cultura de les distintes époques.
Aquestes activitats seran obligatòries per als alumnes que no opten per rebre ensenyament religiós. Aquestes activitats no seran objecte d'avaluació i no tindran constància en els expedients acadèmics dels alumnes.
En els centres públics de la Comunitat Valenciana la responsabilitat d'organització i direcció d'aquestes activitats s'encomanarà a funcionaris del Cos de Professors d'Ensenyament Secundari. La Conselleria de Cultura, Educació i Ciència organitzarà les activitats de formació del professorat i l'elaboració de materials didàctics necessaris per a aquestes activitats d'estudi.
VII. PROJECTE CURRICULAR
Vint-i-quatre
1. Els centres impartiran ensenyaments de Batxillerat d'acord amb el currículum oficial establert pel Decret 174/1994, de 19 d'agost, i iniciaran, en el curs acadèmic en què implanten els nous ensenyaments, l'elaboració del Projecte Curricular amb la finalitat de concretar i completar el currículum que l'esmentat Decreta estableix, en el marc dels programes d'educació bilingüe i el Disseny Particular elaborat pels centres.
Vint-i-cinc
El Projecte Curricular inclourà:
1. Les decisions i directrius generals següents:
a) L'adecuació dels objectius generals del Batxillerat al context escolar, sòcio-econòmic, cultural i sòcio-lingüístic del centre i a les característiques dels alumnes.
b) Criteris metodològics de caràcter general i d'organització espacio-temporal.
c) Decisions sobre el procés d'avaluació, que comprendran procediments generals per avaluar la progressió dels alumnes en l'aprenentatge i els criteris de promoció.
d) Orientacions generals per a incorporar, mitjançant les distintes matèries, els temes transversals del currículum.
e) Determinació de les matèries optatives que ofereix el centre.
f) Criteris per a avaluar, i si escau revisar, els procesos d'ensenyament i la pràctica docent dels professors.
g) Decisions curriculars del Disseny Particular dels programes d'educació bilingüe.
2. El Pla d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional i el Pla d'Acció Tutoral.
3. Les programacions didàctiques dels departaments o seminaris didàctics.
Vint-i-sis
1. Cada seminari o departament elaborarà la programació didàctica dels ensenyaments que té encomanats, seguint les directrius generals establertes per la Comissió de Coordinació Pedagògica.
2. La programació didàctica inclourà:
a) Els objectius, els continguts i els criteris d'avaluació per a cada curs.
b) La metodologia didàctica que es va a aplicar.
c) Els procediments i instruments previstos per a avaluar l'aprenentatge dels alumnes i seguir la seua progressió, així com els criteris de qualificació que es van a seguir, amb especial referència als mínims exigibles.
d) Les activitats de recuperació per als alumnes amb assignatures pendents i les profuntitzacions i recolçaments per aconseguir l'esmentada recuperació.
e) Els materials i recursos didàctics que es vagen a utilitzar inclosos els materials curriculars per a ús dels alumnes.
f) Les activitats complementàries i extra-escolars que es pretenen realitzar des del seminari o departament.
g) Els mínims que han d'acomplir les adaptacions curriculars per als alumnes que les precisen.
3. Els professors programaran la seua activitat docent d'acord amb el currículum i en consonància amb el respectiu Projecte Curricular i amb la programació didàctica del seminari o departament al qual pertanyen.
Vint-i-set
1. La Inspecció educativa impulsarà, assessorarà i supervisarà el procés d'elaboració del Projecte Curricular.
2. Per a la valoració del Projecte Curricular es prendrà com a punt d'eixida la situació inicial i les característiques específiques de cada centre, de manera que es realitze una avaluació qualitativa que atenda fonamentalment al procés més que al grau final d'elaboració.
Vint-i-vuit
Els Centres de Professors recolzaran als centres tant en allò concernent als aspectes generals del procés d'elaboració dels projectes curriculars com als aspectes didàctics de les diferents matèries. Amb la finalitat de facilitar aquesta tasca, els equips educatius sol·licitaran dels Centres de Professors corresponents, mitjançant els camins que s'establesquen a l'efecte en cada Direcció Territorial, l'ajuda que la Comissió de Coordinació Pedagògica estime necessària.
VIII. CRITERIS PER A LA DETERMINACIó
DE NECESSITATS DEL PROFESSORAT
Vint-i-nou
A) Hores lectives del professorat.
1. Els horaris lectius del professorat seran de 18 hores setmanals.
2. Els horaris lectius del professorat amb funcions directives o de coordinació didàctica comprendran, com a mínim, el nombre d'hores pròpies del currículum que s'estableix a continuació:
a) Equips directius
- directors, secretaris i caps d'estudis
4 hores setmanals: instituts de més de 1000 alumnes.
8 hores setmanals: instituts de menys de 1000 alumnes.
Els centres amb més d'un torn establert disposaran d'un cap d'estudi per torn.
- Vicedirectors
12 hores setmanals: instituts de més de 1000 alumnes.
15 hores setmanals: instituts de menys de 1000 alumnes.
Als efectes d'hores i grups de docència, els directors i vicedirectors d'instituts amb doble torn seran considerats com a directors i vicedirectors d'instituts de més de 1000 alumnes respectivament.
Als efectes d'hores i grups de docència dels membres de l'equip directiu, els centres de més de 800 alumnes que implanten anticipadament els ensenyaments regulats per la LOGSE seran considerats com a instituts de més de 1000 alumnes.
- vicedirectors i caps d'estudis d'extensions de BUP i de seccions de FP
12 hores setmanals.
Als efectes d'hores i grup de docència, els vicedirectors i caps d'estudis d'extensions de BUP i de FP amb més de 500 alumnes seran considerats com a caps d'estudi d'instituts de menys de 1000 alumnes.
- vicesecretaris
15 hores setmanals
b) Professorat amb funcions de coordinació didàctica
15 hores: cap de departament i divisió.
Centres amb implantació anticipada i generalitzada d'ensenyaments LOGSE.
15 hores: coordinador de l'àrea de coneixement no inclosa en l'especialitat del cap del departament (IFP).
15 hores: coordinador del Batxillerat LOGSE, en els centres on estiga autoritzar expressament.
Trenta
1. L'horari lectiu del professorat podrà incloure un màxim de 2 hores setmanals per a l'atenció de tutoria amb alumnes, hores de repàs per a alumnes amb assignatures pendents, desdoblaments per a pràctiques de laboratoris i idiomes estrangers i actualització de valencià per a alumnat exempt, excepte els horaris excepcionals previstos en l'apartat trenta-dos de aquesta Resolució, que podran contenir 3 o 4 hores setmanals respectivament.
2. En aquells casos en què els departaments, una vegada repartides les hores lectives atenent al criteri anterior, tinguen pendents d'adjudicar hores de les compreses en el desdoblament o repàs, i professorat amb dedicació lectiva incompleta, la Inspecció Educativa indicarà en el moment de determinar les necessitats del centre el nombre màxim d'aquest tipus d'hores que pot correspondre a cada professor o professora.
3. Llevat del cas de la tutoria, l'oferta d'aquestes hores pel centre requerirà l'autorització prèvia i expressa de la Inspecció Educativa, la qual haurà de tenir en compte per a això que l'horari proposat pel centre permeta l'assistència de l'alumnat afectat, com també el grau de compliment d'aquestes en el curs anterior.
4. Una vegada repartides pels departaments didàctics les hores lectives corresponents als períodes curriculars dels actuals plans d'estudi que imparta el centre, els professors majors de 55 anys podran optar per no sumar les 2 hores setmanals a què fa referència l'apartat 1, sempre que hagen completat amb hores corresponents a períodes curriculars, un mínim de 16 hores setmanals i ho sol·liciten expressament a la direcció del centre. En aquest cas completaran el seu horari fins les 18 hores setmanals amb activitats complementàries, encarregades per la direcció del centre.
Trenta-u
Quan en un mateix departament didàctic coincidesca professorat d'Educació Secundària, procedent de diferents cossos, a l'hora de determinar la prioritat en l'elecció d'horari prevaldrà el criteri de major antiguitat, primer en la condició de catedràtic, i a continuació en el cos. Si l'antiguitat és la mateixa i procedeixen del mateix cos, prevaldrà el nombre d'ordre més baix en la llista d'ingrés en la funció pública; si procedeixen de distintis cossos, prevaldrà el criteri de major edat.
IX. DETERMINACIó DE DISPONIBILITAT I NECESSITATS DE PROFESORAT EN ELS DIFERENTS
SEMINARIS I DEPARTAMENTS
Trenta-dos
1. Les hores lectives generades pels grups d'alumnes constituïts segons els criteris establerts en l'apartat II seran distribuides entre el professorat amb destinació en el centre, de conformitat amb allò establert en l'apartat VII.
2. Realitzada aquesta distribució, la disponibilitat o necessitat del professorat es determinarà segons els següents criteris:
2.1 Excés d'hores lectives de professorat en un seminari o departament.
Entre 1 i 14 hores lectives:
El professorat afectat completarà el seu horari optant per algunes de les alternatives següents:
a) Impartir un horari complet de la seua especialitat en altre centre de la localitat. A tal efecte, i per a l'adjudicació de plaça, se seguirà el procediment indicat en els dos últims parágrafs d'aquest apartat
b) Completar horari impartint classes de la seua especialitat en un altre centre de la localitat.
c) Impartir docència d'una assignatura afí a les de l'especialitat del professor, fent constar la seua conformitat mitjançant escrit dirigit al director del Centre. En aquest cas el departament haurá de posar a disposició del professor grups dels cursos inicials.
Les opcions contemplades en els apígrafs anteriors no tindran en cap cas caràcter d'obligatorietat. Sols en el supòsit que el professor no exercesca la possibilitat de contemplar l'horari impartint docència de la mateixa especialitat en un altre centre de la localitat, o impartint un horari complet, experimentarà una reducció de les seues retribucions tal qual disposa l'article vuité de la Llei 12/94 de 28 de desembre (DOGV de 31 de desembre).
Amb la finalitat de contemplar la jornada lectiva d'aquells professors que havent exercit les opcions anterior no pogueren obtenir horari lectiu de la seua especialitat en altre centre de la localitat, el director Territorial podrà:
- Autoritzar que incrementen les hores de desdoblament, repàs o dedicació a alumnes amb necessitats educatives especials.
- Autoritzar, si es tracta de professorat de valencià en centres que apliquen programes d'educació bilingüe, d'ensenyament en valencià o d'incorporació progressiva, que dedique fins un màxim de 3 hores setmanals per al perfeccionament i actualització dels professors que imparten classe en aquests grups.
- Autoritzar, si es tracta de professorat amb un coneixement qualificat de valencià, la dedicació de les hores corresponents a la producció i correcció dels documents en valencià que genere la vida educativa i administrativa del centre.
b) 15 o més hores lectives.
Llevant els departamentos unipersonals, quedaran sense horari un o més professors segons l'escala següent: entre 15 i 32 hores: un professor; entre 33 i 50 hores: dos professors, i així successivament.
Si el professor o professora sense horari té adquirida una nova especialitat, podrà assumir en el seu propi centre l'horari que, si escau, estiguera sense cobrir de l'esmentada especialitat. De la seua acceptació haurà de quedar constància per escrit davant el director del Centre. Donada aquesta circumstància, el professor o professora en qüestió s'integrarà en el seminari o departament corresponent amb els drets que es deriven de la seua antiguitat en el cos i en la condició de catedràtic.
El professorat sense horari que no estiga en la situació anterior podrà, amb caràcter voluntari i a petició pròpia, permanéixer en el seu centre assumint un horari d'una assignatura afí o sol·licitar el desplaçament, en règim de comissió de serveis, a un altre centre de l'àmbit de la Direcció Territorial on estiga destinat amb caràcter definitiu per a impartir un horari lectiu de la seua especialitat. De la seua conformitat haurà de quedar constància per escrit davant el director del Centre.
Si el professor o professora sense horari en el Centre no obtinguera destinació en comissió de serveis per al curs 1996-97 mitjançant el procediment anterior, serà convocat pel director Territorial a l'adjudicació d'un lloc per a impartir matèries de la seua especialitat en un altre Centre de la localitat.
Aquells professors que no desitjaren completar el seu horari en un altre centre de la localitat experimentaran una reducció de les seues retribucions bàsiques i complementàries proporcional al de la jornada lectiva docent no realitzada.
Si no poguera assignar-se horari per algun dels procediments anteriors, aquest professorat permaneixerà en el seu centre, i el seu horari serà confeccionat per la direcció oït l'interessat, i una vegada estudiades les necessitats prioritàries del centre en funció de les seues característiques. L'horari d'aquest professorat no podrà confeccionar-se, en cap cas, reduint l'horari lectiu de la resta del professorat del seminari o departament.
La determinació del professorat del departament que ha de quedar sense horari en el mateix es durà a terme mitjançant petició per escrit de l'interessat a la direcció del centre, tenint prioritat en l'elecció l'antiguitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos. En el cas de no haver sol·licitants, el criteri perquè un professor o professora es quede sense horari en el seminari o departament serà la menor antiguitat, primer en el cos, d'entre els qui no tinguen la condició de catedràtic, i a continuació d'entre els qui la tinguen. Determinat mitjançant aquests criteris el professorat que quede sense horari, la direcció del centre comunicarà mitjançant fax o telegrama l'esmentat extrem a la Direcció Territorial.
L'adjudicació de destinació en comissió de serveis al professorat que haja quedat sense horari es realitzarà respectant, com a criteri de preferència per a l'elecció de plaça, l'antiguitat en la condició de catedràtic i, si aquesta no concorre en cap dels afectats, en el cos. L'elecció es durà a terme de manera voluntària fins que queden per adjudicar igual nombre de places que de professors sense destinació, que es durà a efecte amb caràcter forçós.
El professorat desplaçat s'integrarà a partir del moment dela seua incorporació a l'institut en què quede destinat en comissió de serveis, en el departament corresponent de l'institut al qual quede adscrit amb els drets que deriven de la seua antiguitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos.
2.2 Necessitat de professorat
a) En el seminari o departament queden fins dues hores lectives sense cobrir.
- Seran assumides pel propi seminari o departament.
b) En el seminari o departament queden 3 o més hores lectives sense cobrir.
Una vegada comprovat que no poden ser assumides pel professorat del centre, la direcció territorial, a proposta de la Inspecció Educativa, determinarà el nombre de professors necessaris, sense que, en cap cas, es produesca una reducció en l'horari de la resta dels components del seminari afectat. Aquest professorat adscrit, en cas de ser necessari, podrà completar el seu horari en un altre centre.
X. COMUNICACIó DE LA DISPONIBILITAT
I NECESSITATS DE PROFESSORAT EN ELS DIFERENTS SEMINARIS.
Trenta-tres
Abans del dia 13 de setembre els directors territorials entregaran a la Direcció General de Centres Docents les llistes amb el resum de la disponibilitat i necessitats de professorat dels centres, i aquesta ho comunicarà a la Secretaria General i a la Direcció General de Personal, la qual adjudicarà les vacants i preveirà les necessitats de professorat de forma que es completen les dotacions dels centres en comissió de serveis, en expectativa de destinació, en pràctiques o interinitat a temps parcial o total, en cada cas, abans de l'inici del curs escolar.
XI. òRGANS DE COORDINACIó DOCENT.
Trenta-quatre
Els centres autoritzats per a implantar anticipadament el Batxillerat LOGSE mantindran la coordinació docent d'acord als següents supòsits:
1. La Comissió de Coordinació Pedagògica constituïda en els centres que implantan anticipadament ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria tindrà, respecte al Batxillerat, les següents funcions i competències:
a) Coordinar l'elaboració i responsabilitzar-se de la redacció del Projecte Curricular de Batxillerat i de les seues possibles modificacions.
b) Establir les directrius generals per a l'elaboració del Projecte Curricular i de les Programacions didàctiques incloses en aquest.
c) Assegurar la coherència entre el Projecte Curricular de Secundària Obligatòria i el de Batxillerat.
d) Proposar al Claustre, per a la seua aprovació, el Projecte Curricular ja elaborat, així com el pla d'avaluació d'aquest.
e) Vetlar pel compliment i posterior avaluació del Projecte Curricular.
2. La Comissió de Coordinació Pedagògica organitzarà i dinamitzarà el procés d'elaboració, seguiment i avaluació del Projecte Curricular. Amb aquesta finalitat, a l'inici de cada curs acadèmic establirà i proposarà al claustre, per a la seua aprovació, un pla d'actuacions i de calendari per a l'elaboració, seguiment i avaluació del Projecte Curricular que inclourà previsions relatives a:
a) L'organització interna de la Comissió de Coordinació Pedagògica i dels distints seminaris o departaments per a escometre aquestes tasques.
b) La temporalització del procés.
c) Les propostes de col·laboració requerides dels Centres de Professors.
Trenta-cinc
El Departament d'Orientació constituït en els centres que impanten anticipadament ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria assumirà, respecte al Batxillerat, les següents funcions específiques:
a) Assessorar psicopedagògicament als seminaris i departaments didàctics i órgans col·legiats.
b) Assessorar psicopedagògicament al professorat en la seua funció docent i acció tutorial, facilitant-li instruments i procediments adecuats.
c) Col·laborar en el procés d'ensenyament i aprenentatge de l'alumnat, facilitant la seua integració en l'àmbit escolar.
d) Elaborar programes d'orientació acadèmica que afavoresquen la presa de decisions de l'alumnat quant a l'opcionalitat.
e) Elaborar programes d'orientació vocacional professional que afavoresquen la maduresa de l'alumnat quant a l'elecció d'itineraris educatius.
f) Col·laborar en l'orientació de l'alumnat per a la transició i inserció laboral.
g) Informar a les famílies per a facilitar l'elecció vocacional de l'alumnat.
h) Potenciar la relació dels centres amb diferents institucions del context sòcio-educatiu i laboral.
i) Elaborar materials que desenvolupen els programes que es duguen a terme en el centre.
El coordinador d'Educació Secundària Obligatòria assumirà, respecte al Batxillerat, les funcions que s'especifiquen en l'apartat següent.
El coordinador de Batxillerat, en estreta col·laboració amb el cap d'estudis, desenvoluparà les funcions següents:
a) Formar part de la Comissió de coordinació pedagògica del centre a què fa referència l'apartat 28 d'aquestes Instruccions.
b) Participar en l'elaboració i redacció del Projecte Curricular.
c) Elaborar el pla d'informació dirigit als pares i als alumnes que es van a incorporar al nou sistema amb la finalitat d'exposar-los les seues característiques.
d) Convocar i coordinar les reunions dels professors que imparten classe en els grups de Batxillerat.
e) Informar al Claustre de professors i al Consell Escolar sobre temes relatius a l'etapa i a la seua implantació anticipada.
f) Juntament amb el vice-director, elaborar i organitzar el programa anual de les activitats complementàries i extra-escolars per als alumnes de Batxillerat. Per a elaborar aquest programa es tindran en compte les propostes realitzades pels diferents seminaris o departaments, pels alumnes i pels pares.
g) Col·laborar en la coordinació del pla d'acció tutorial en aquesta etapa educativa.
Trenta-sis
1. Fins el moment en què es constituesquen en els actuals centres de Formació Professional els seminaris o departaments, d'acuerdo amb allò previst en l'article 20.2 de la LOGSE, dins dels departaments d'Humanitats, Ciències i Tecnologia, establerts per l'Ordre vigent sobre organització i funcionament d'aquest tipus de centres, el professor del departament dessignat pel director del centre per a coordinar cadascuna de les àrees d'Educació Secundària Obligàtoria no incloses en l'especialitat del cap de departament, assumirà, de manera provisional, la coordinació de les matèries de Batxillerat pròpies de l'àrea. També assumiran la coordinació de les matèrias del Batxillerat pròpias de l'àrea els professors de Filosofia i Llatí que tinguen destinació definitiva en aquests centres.
2. Els esmentats coordinadors d'àrea assumiran respecte a la matèria de la seua responsabilitat les funcions de coordinació pròpies dels caps de seminari o departament.
XII. ATRIBUCIó DE LES MATèRIES OPTATIVES
Trenta-set
1. Els Reials Decrets 1701/1991, de 29 de novembre, i 1635/1995, de 6 d'octubre, han atribuït les matèries comunes i de modalitat del Batxillerat LOGSE als professors de les diferents especialitats del Cos de Professors d'Ensenyament Secundari. Fins que el Govern Valencià no determine l'atribució de les matèries optatives del Batxillerat, aquestes seran impartides per professors del Cos d'Ensenyament Secundari, d'acord amb allò establert en l'Annex III d'aquesta resolució.
2. Per altra banda, l'Ordre de 24 de juliol de 1995 ha regulat les titulacions mínimes que han de posseir els professors dels centres privats de Batxillerat.
Convé ara, per tant, establir les titulacions mínimes que han de posseir els professors dels centres privats per a impartir les matèries optatives del Batxillerat LOGSE, que s'ajustaran a allò disposat en l'Annex núm. IV d'aquesta resolució.
XIII. DISPOSICIONS FINALS
Primera
Per a tot allò no previst en aquesta resolució s'estarà a allò disposat en l'Ordre de 29 de juny de 1992.
Segona
La direcció de cada centre complirà i farà complir allò establert en aquesta resolució i adoptarà les mesures necessàries per què el seu contingut siga conegut per tots els membres de la comunitat educativa.
Tercera
La Inspecció Educativa vetlarà pel compliment d'allò establert en aquesta resolució.
Quarta
Els directors territorials de Cultura i Educació resoldran, en l'àmbit de la seua competència, els problemes que puguen sorgir en l'aplicació d'aquesta resolució.
Cinquena
Resten sense efecte la Resolució de 28 d'agost de 1995 de la Secretaria General i de les Direccions Generals de Personal, Centres Docentes i d'Ordenació i Innovació Educativa, por la qual es dicten Instruccions complementàries per a la constitució dels grups i la determinació de les necessitats del professorat en els centres docents de titularitat de la Generalitat Valenciana que imarten ensenyaments d'Educació Secundària Obligàtoria, Batxillerat, BUP, COU i Formació Professional i la Resolució de 14 de juny de 1995 de les Direccions Generals de Centres Docents i d'Ordenació i Innovació Educativa, por la qual es dicten Instruccions en matèria d'Ordenació Acadèmica i organització de l'activitat docent per als centres autoritzats a implantar anticipadament ensenyaments de Batxillerat.
Sisena
Aquesta resolució entrarà en vigor el dia següent al de la seua publicació en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana.
València, 19 de juliol de 1996.- El secretari general: Carlos Alcalde Agesta..- La directora general de Centres Docents: Concepción Gómez Ocaña.- El director general d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística: Alejandro Bañares Vázquez.- El director general de Personal: Jesús F. Martín Burgos.  </text>
<footSignature/>
<classification/>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>res</type_document>
<range>Resolució</range>
<date_document>1996-07-19 00:00:00.0</date_document>
<version/>
<version_date/>
<language>vci</language>
<format>html</format>
<title_spa>RESOLUCIÓN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y organización de la actividad docente de los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana autorizados para implantar de forma anticipada enseñanzas de Bachillerato (LOGSE).</title_spa>
<title_vci>RESOLUCIÓ de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i organització de l'activitat docent dels centres de titularitat de la Generalitat Valenciana autoritzats per a implantar de forma anticipada ensenyaments de Batxillerat (LOGSE).</title_vci>
<date_publication>1996-07-29 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
