<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>2801</journal_number>
<documentNumber>1996/838927</documentNumber>
<section>ALTRES DISPOSICIONS</section>
<subsection/>
<note/>
<text>RESOLUCIó de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i d'organització de l'activitat docent als centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que durant el curs 1996-97 impartesquen ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria  
El Reial Decret 1487/1993, d'1 de juliol, pel qual es modifica i completa el Reial Decret 986/1991, de 14 de juny, pel qual s'aprova el calendari d'aplicació de la nova ordenació del sistema educatiu, estableix en l'article únic, apartat dos, que, en l'any acadèmic 1996-97, s'implantarà, amb caràcter general, el primer curs de l'Educació Secundària Obligatòria i deixaran d'impartir-se els ensenyaments corresponents al curs seté de l'Educació General Bàsica.
El Decret 47/1992, de 30 de març, del Govern Valencià estableix el currículum corresponent a l'Educació Secundària Obligatòria en la Comunitat Valenciana. L'Ordre Ministerial de 30 d'octubre de 1992, modificada per l'Ordre de 2 d'abril de 1993, estableix els elements bàsics dels informes d'avaluació així com els requisits formals derivats del procés d'avaluació que calen per a garantir la mobilitat dels alumnes. Finalment, l'Ordre de 23 d'abril de 1993, de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, sobre avaluació en Educació Secundària Obligatòria, regula els procediments per a l'avaluació, promoció i titulació dels alumnes d'aquesta etapa educativa.
El Decret 188/1994, de 13 de setembre, pel qual s'aprova el Reglament Orgànic i Funcional de les escoles d'Educació Infantil i dels col.legis d'Educació Primària determina, en la disposició transitòria primera, que per una ordre del conseller de Cultura, Educació i Ciència es desenvoluparà i completarà el que preveu la dita disposició transitòria, i s'establirà el procediment perquè els mestres que imparteixen el primer cicle de l'ESO en un col.legi de Primària puguen participar en l'elaboració, aprovació i avaluació del projecte curricular d'aquesta etapa.
Convé, per tant, donar instruccions respecte a les mesures d'ordenació acadèmica al voltant de l'avaluació, el sistema de promoció d'aquests alumnes, els horaris lectius, l'optativitat, la coordinació didàctica i l'elaboració del projecte curricular i els aspectes didàcticoorganitzatius que es refereixen a l'ús vehicular i social de les dues llengües oficials, i a coordinar les actuacions docents en l'inici de la generalització del primer curs del primer cicle de l'Educació Secundària Obligatòria.
Per tot això, en virtut de les competències establertes en el Decret 261/1995, de 29 d'agost, del Govern Valencià (DOGV del 30), aquestes direccions generals resolen:
U
Aquesta Resolució s'aplicarà, durant el curs acadèmic 1996/97, en els centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que impartesquen ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria.
I. COORDINACIó DIDàCTICA
Comissió de Coordinació Pedagògica
Dos
1. En els instituts que impartesquen Educació Secundària es constituirà la Comissió de Coordinació Pedagògica, integrada pel director, que en serà el president, el cap d'estudis, els caps de departament didàctic i, si escau, el coordinador de Secundària. Hi actuarà com a secretari el cap de departament de menor edat.
2. En els col.legis d'Educació Primària que impartesquen transitòriament el primer cicle d'ESO s'incorporarà a la Comissió de Coordinació Pedagògica del centre d'Educació Primària el coordinador del 1r cicle d'Educació Secundària Obligatòria.
3. Competències: 
a. Analitzar, des del punt de vista educatiu, el context cultural i sociolingüístic de l'institut, per tal de proposar a l'equip directiu el projecte de normalització lingüística i el disseny particular del programa o programes d'educació bilingüe que aplique el centre, per a la seua inclusió en el Projecte Educatiu de l'institut
b. Establir les directius generals per a l'elaboració dels projectes curriculars d'etapa.
c. Supervisar l'elaboració i la revisió, i també coordinar la redacció dels projectes curriculars d'etapa i la seua possible modificació i responsabilitzar-se'n i assegurar la seua coherència amb el projecte educatiu de l'institut.
d. Establir les directrius generals per a l'elaboració i la revisió de les programacions didàctiques dels departaments, del Pla d'orientació acadèmica i professional i del Pla d'acció tutorial, inclosos en el Projecte curricular d'etapa.
e. Proposar al Claustre de Professors, per a la seua aprovació, els projectes curriculars.
f. Vetlar pel compliment i la posterior avaluació dels projectes curriculars d'etapa.
g. Proposar al claustre la planificació general de les sessions d'avaluació i qualificació i el calendari d'exàmens o proves extraordinàries d'acord amb el cap d'estudis.
h Fomentar l'avaluació de totes les activitats i els projectes de l'institut, col.laborar en les avaluacions que es porten a terme a iniciativa dels òrgans de govern o de l'administració educativa i impulsar plans de millora en el cas que s'estime necessari, com a resultat de les esmentades avaluacions. 
Tutoria
Tres
1) La tutoria i l'orientació de l'alumnat formarà part de la funció docent.
2) Cada grup d'alumnes tindrà un professor tutor. Preferentment serà professor tutor qui impartesca una matèria o àrea comuna a tot l'alumnat del grup.
3) El tutor serà designat pel director, a proposta del cap d'estudis, d'acord amb els criteris establerts pel claustre.
4) Quan excepcionalment un professor impartesca docència en dos centres, solament podrà assignar-se-li tutoria en un. Els caps d'estudis d'ambdós centres garantiran la compatibilitat de l'horari del professorat que estiga en la situació esmentada anteriorment. 
Quatre
Els professors tutors exerciran les funcions següents: 
1) Participar en el desenvolupament del Pla d'Acció Tutorial i en les activitats d'orientació, sota la coordinació del cap d'estudis i col.laborar amb el Departament d'Orientació o el Servei d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional, en els termes que establesca el cap d'estudis. 
2) Coordinar el procés d'avaluació de l'alumnat del seu grup.
3) Coordinar l'elaboració i aplicació de les adaptacions curriculars dels alumnes que les necessiten.
4) Organitzar i presidir les sessions d'avaluació del seu grup.
5) Facilitar la integració de l'alumnat en el grup i fomentar en ell el desenvolupament d'actituds participatives.
6) Orientar i assessorar l'alumnat en els seus processos d'aprenentatge i sobre les seues possibilitats acadèmiques i professionals.
7) Fomentar la comunicació entre el grup d'alumnes, el professorat i l'equip directiu en els problemes que es plantegen, en col.laboració amb el delegat i el subdelegat del grup corresponent.
8) Informar els pares i les mares, el professorat i l'alumnat del grup de tot el que concerneix a les activitats docents i al procés d'ensenyament i aprenentatge dels alumnes del grup.
9) Fomentar la cooperació educativa entre el professorat i els pares i les mares o tutors legals de l'alumnat.
10) En l'àmbit de la seua competència, prestar l'atenció adequada als alumnes amb necessitats educatives especials, previstos a l'article 36 de la Llei Orgànica 1/1990 de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu (LOGSE) . 
Cinc
El cap d'estudis coordinarà el treball dels tutors i mantindrà per a això les reunions periòdiques necessàries.
Sis
Els tutors dedicaran setmanalment una hora lectiva al desenvolupament de les seues activitats de tutoria amb tot el grup d'alumnes. 
Set
Els tutors hauran de dedicar també dues hores complementàries setmanals per a l'atenció als pares/mares, per a la col.laboració amb el cap d'estudis, amb el Departament d'Orientació, o el Servei d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional, així com amb el programa d'activitats educatives i complementàries del centre, i per a altres tasques relacionades amb la tutoria. Aquestes hores hauran de ser comunicades al principi del curs als pares/mares i als alumnes. 
Departaments
Vuit
1) En els instituts d'Educació Secundària hi haurà els següents departaments:
a) Departament d'Orientació
b) Departaments Didàctics: Arts Plàstiques, Ciències Naturals, Educació Física i Esportiva, Filosofia, Física i Química, Francés, Geografia i Història, Grec, Anglés, Llatí,  castellà: Llengua i Literatura, Matemàtiques, Música, Tecnologia i Valencià: Llengua i Literatura. Podran constituir-se, a més, departaments d'altres llengües estrangeres, quan siguen impartides com a primera llengua reflectides en la plantilla del centre. En els instituts en què s'impartesca formació professional específica, es constituiran departaments de família professional que agruparan els professors que impartesquen formació professional específica en cicles formatius d'una mateixa família professional i que no pertanyen a un altre departament. 
2) Composició:
a- En els instituts d'Educació Secundària els departaments didàctics estaran formats per tot el professorat que impartesca l'ensenyament propi de les àrees, excepte allò que ha estat indicat al punt anterior respecte als departaments de família professional. 
b- Els mestres que imparteixen classe en el 1r cicle d'ESO en instituts d'Educació Secundària s'incorporaran als departaments didàctics dels esmentats instituts en funció de l'àrea que impartesquen.
3) Dedicació:
Els caps de departament didàctic dedicaran tres hores al desenvolupament de les funcions previstes en el Reglament Orgànic dels instituts d'Educació Secundària, a més de les complementàries que, per aquest motiu, tingueren assignades 
Departament d'Orientació
Nou 
1- En els instituts d'Educació Secundària es constituirà el Departament d'Orientació, d'acord amb el que estableix el Reglament Orgànic dels instituts d'Educació Secundària.
2- En els col.legis d'Educació Primària que incorporen ensenyaments de primer cicle de Secundària Obligatòria aquestes funcions seran exercides pel Servei d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional d'acord amb la disposició transitòria tercera de l'Ordre de 10 de març de 1995 (DOGV de 15 de juny).
Coordinador de Secundària
Deu
1- En tots els instituts d'Educació Secundària en què s'impartesca l'etapa de Secundària Obligatòria completa hi haurà un coordinador d'etapa. Serà designat pel director, a proposta del cap d'estudis, entre els professors que impartesquen classe en l'etapa.
2- El coordinador de Secundària Obligatòria farà les funcions següents:
a) Formar part de la Comissió de coordinació pedagògica del centre a què fa referència l'apartat dos, 1 d'aquesta resolució.
b) Participar en l'elaboració i redacció del Projecte Curricular.
c) En els centres que, segons l'Ordre de 25 de juny de 1991 (DOGV de 23 d'agost), formen nucli amb col.legi o col.legis de Primària en què s'imparteix el primer cicle d'Educació Secundària Obligatòria, establir les necessàries vies de coordinació, tant pel que fa a l'elaboració del Projecte Curricular com en tots els aspectes que es consideren necessaris per a assegurar la coherència dels criteris educatius al llarg de tota l'etapa.
d) Elaborar el pla d'informació dirigit als pares i als alumnes que s'incorporaran al nou sistema per tal d'exposar-los les seues característiques.
e) Coordinar les reunions dels professors que fan classe en els grups de Secundària Obligatòria.
f) Informar el Claustre de Professors i el Consell Escolar sobre temes relatius a l'etapa i a la seua implantació anticipada.
g) Elaborar i organitzar el programa anual de les activitats complementàries i extraescolars per als alumnes d'Educació Secundària Obligatòria. Per a elaborar aquest programa es tindran en compte les propostes realitzades pels diferents seminaris o departaments, pels alumnes i pels pares.
h) Col.laborar en la coordinació del pla d'acció tutorial en aquesta etapa educativa.
3- Coordinador de cicle
En els col.legis d'Educació Primària que impartesquen 1r cicle d'ESO i en els instituts de Secundària que sols impartesquen el 2n cicle d'ESO hi haurà un coordinador de cicle en lloc d'un únic coordinador d'etapa.
4- El coordinador de cicle en cada cas farà les funcions a), b), d) i e) (esmentades en deu 2) en el seu propi centre i participarà/col.laborarà amb el coordinador de l'altre cicle les funcions c), f), g) i h) (esmentades en deu 2).
II. AVALUACIó, PROMOCIó I TITULACIó
 Onze 
Pel que fa a l'avaluació i promoció dels alumnes, i també a l'avaluació dels processos d'ensenyament i del Projecte Curricular es farà el que disposa l'Ordre de 23 d'abril de 1993 (DOGV de 25 de maig) de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, sobre avaluació en l'Educació Secundària Obligatòria.
Dotze 
1) Els alumnes que superen aquests ensenyaments obtindran, al final de l'etapa, el títol de Graduat en Educació Secundària.
2) Tots els alumnes que cursen ensenyaments d'ESO, disposaran del Llibre d'Escolaritat de l'Ensenyament Bàsic i dels documents oficials d'avaluació previstos en l'Ordre d'Educació Secundària Obligatòria de 23 d'abril de 1993. Per a omplir-los les secretaries dels centres s'atindran al que disposen l'Ordre esmentada i la Resolució de 28 de juliol de 1993, de la Direcció General de Centres Docents, per la qual es regula la sol.licitud i el registre dels llibres d'escolaritat de l'ensenyament bàsic (DOGV de 13 de setembre)
3) Pel que fa als documents bàsics del procés d'avaluació dels alumnes que seguesquen programes de diversificació curricular en el 2n cicle, es farà el que disposa la Resolució de 14 de febrer de 1995, de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa (DOGV de 30 de març). 
Reclamació sobre qualificacions
Tretze
Es farà el que estableixen l'Ordre de 23 de gener de 1990 de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es regula l'exercici del dret de reclamació de qualificacions estimades incorrectes en els nivells d'ensenyaments no universitaris (DOGV de 7 de febrer) i la Resolució de 23 de gener de 1990 de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa, per la qual s'estableix el procediment i els terminis per a exercir l'esmentat dret (DOGV de 7 de febrer).
La direcció del centre farà públics els continguts mínims, els criteris d'avaluació i els sistemes de recuperació establerts en les respectives programacions didàctiques, sense perjudici de la responsabilitat que té cada professor d'informar els seus alumnes sobre el contingut de la programació, els mínims exigibles i els criteris d'avaluació i qualificació. 
III. MATèRIES OPTATIVES 
Catorze 
1. Es farà el que disposa l'Ordre de 9 de maig de 1995, per la qual es regulen les matèries optatives en l'ESO (DOGV de 5 de juliol)
2. Els alumnes no podran cursar la mateixa matèria optativa en més d'un curs d'ESO, llevat del que indica l'article quinze per a la Segona llengua estrangera i la Cultura clàssica. 
3. Els centres podran oferir la mateixa matèria optativa en tots els cursos per a facilitar que puga ser estudiada pels alumnes que ho desitgen, incorporant-s'hi en qualsevol dels cursos.
4. Els col.legis públics que impartesquen primer curs del 1r cicle d'ESO, excepcionalment, comunicaran l'oferta d'optatives a la Inspecció educativa, d'acord amb l'article 5 de l'Ordre de 9 de maig de 1995 abans del dia 6 de setembre de 1996. 
Segon Idioma i Cultura Clàssica
Quinze 
1. Entre l'oferta d'optatives que el centre propose a l'alumnat, figuraran necessàriament, i en aplicació de l'article tres, a, de l'Ordre de 9 de maig de 1995, per la qual es regulen les matèries optatives en l'Educació Secundària Obligatòria, (DOGV de 5 de juliol), ensenyaments de segon idioma en els quatre cursos de l'etapa, i de cultura clàssica en els dos cursos del segon cicle. 
2. No obstant això, els alumnes podran cursar aquestes optatives des del començament de l'etapa o cicle, o incorporar-s'hi en qualsevol dels cursos. En aquest supòsit, el professor de la matèria adoptarà les mesures educatives complementàries més idònies perquè els alumnes puguen aconseguir els objectius previstos.
IV. ENSENYAMENTS DE RELIGIó
Setze
Pel que fa a aquests ensenyaments i a l'organització d'activitats per als alumnes que no cursen aquesta àrea es farà el que disposen el Reial Decret 2438/1994, de 16 de desembre, pel qual es regula l'ensenyament de la Religió en l'Educació Secundària Obligatòria i la normativa que la Comunitat Autònoma desenvolupe a aquest respecte.
V. INTEGRACIó
Dèsset
1) Per als centres que ho sol.liciten seguirà aplicant-se el Pla Experimental d'Integració en instituts de Secundària Obligatòria, BUP i FP, regulat per l'Ordre de 15 de juliol de 1994 (DOGV de 14 de setembre)
2) Els col.legis d'Educació Primària, en què s'impartesquen ensenyaments de Secundària Obligatòria, que compten amb unitats d'Educació Especial seguiran atenent les necessitats dels alumnes escolaritzats en Secundària d'acord amb les ordres de 30 d'abril de 1986 (DOGV de 17 de juny), 2 de marc de 1987 (DOGV de 9 d'abril), 12 de març de 1988 (DOGV de 19 de maig) i les Resolucions anuals que les desenvolupen.
VI. ADAPTACIONS CURRICULARS
Dívuit 
1. Les adaptacions curriculars, previstes en l'article catorze del Decret 47/1992, de 30 de març, pel qual s'estableix el currículum de l'Educació Secundària Obligatòria en la Comunitat Valenciana, constitueixen una mesura específica d'atenció a la diversitat i el seu objectiu és respondre a les necessitats individuals d'un alumne determinat.
2. S'entén per adaptació curricular significativa la que, per a un determinat alumne o alumna, adequa els objectius educatius, elimina o inclou determinats continguts i modifica conseqüentment els criteris d'avaluació, i amplia les activitats educatives de determinades àrees curriculars.
3. Les adaptacions curriculars significatives tindran sempre com a referent el currículum ordinari i hauran d'anar precedides d'una avaluació psicopedagògica, realitzada pel departament d'Orientació, o el Servei d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional que determine les necessitats educatives. En casos excepcionals, i per a alumnes amb necessitats educatives especials aquestes adaptacions poden arribar a implicar l'exempció de qualificació d'alguns dels ensenyaments del currículum oficial.
Déneu 
1. Alguns alumnes amb necessitats educatives especials permanents podran requerir exclusivament, o a més de les descrites en l'apartat anterior, adaptacions d'accés al currículum. 
2. Aquestes adaptacions consistiran en la modificació o provisió dels recursos espacials, materials o de comunicació que facilitaran que aquests alumnes puguen desenvolupar el currículum ordinari o, si s'escau, el currículum adaptat.
Vint 
1. Tal i com determina la disposició addicional segona, punt 2, de l'Ordre de 23 d'abril de 1993, de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència sobre avaluació en Educació Secundària Obligatòria, les adaptacions curriculars significatives hauran de ser autoritzades per la direcció del centre, amb l'audiència prèvia als pares o tutors legals de l'alumne.
2. L'exempció de qualificació prevista en l'apartat 18.3 haurà de ser autoritzada pel director territorial de Cultura i Educació, amb l'informe previ de la Inspecció educativa
Vint-i-u
1. A partir dels criteris i les decisions previstes en el Projecte Curricular, el procés general per a la realització de les adaptacions curriculars serà, a títol orientatiu, el següent:
a) El professor tutor, en col.laboració amb el conjunt de professors del grup a què pertany l'alumne, proposarà al departament d'Orientació o al Servei d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional la realització d'una avaluació psicopedagògica de l'alumne per a determinar les seues necessitats educatives especials i, si s'escau, la proposta d'adaptació curricular.
b) El departament d'Orientació, o el Servei d'Orientació Educativa, Psicopedagògica i Professional, després d'escoltar l'alumne i els seus pares, realitzarà un informe que inclourà l'avaluació psicopedagògica de l'alumne, i indicarà la conveniència o no de la realització de l'adaptació curricular i les línies generals d'aquesta.
c) Els professors o mestres del grup realitzaran les adaptacions curriculars.
2. Les adaptacions curriculars comporten una presa de decisions en diferents aspectes de la proposta educativa de l'alumne. Aquestes decisions hauran de quedar reflectides en un document que figurarà en l'expedient personal de l'alumne i que constarà, almenys, dels següents elements:
- Dades de l'alumne i dels professionals implicats.
- Nivell de competència curricular en cada àrea respecte al seu grup de referència.
- Definició de les necessitats educatives de l'alumne. 
- Currículum adaptat, on s'inclouran detalladament, per cada una de les àrees on necessite adaptació, els objectius, continguts, recursos, organització necessària per al seu desenvolupament i professionals que es responsabilitzaran de portar-la a terme,
- Moments, formes i criteris d'avaluació que s'utilitzaran, i la planificació del seguiment de la pròpia adaptació.
VII. DIVERSIFICACIó
Vint-i-dos 
En els centres degudament autoritzats els programes de diversificació curricular en el 2n cicle s'organitzaran d'acord amb l'Ordre de 22 d'abril de 1994 i les corresponents convocatòries anuals.
VIII. PROGRAMES DE GARANTIA SOCIAL
Vint-i-tres
Es farà el que disposa la Resolució de 13 de maig de 1996, de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística, pel que fa al pla experimental per al desenvolupament dels programes de garantia social.
IX. CONSTITUCIó DE GRUPS I CONFECCIó
D'HORARIS
Criteris per a la constitució de grups
Vint-i-quatre 
1) Sempre que siga possible, es confeccionaran els grups d'alumnes tenint en compte els criteris següents:
a) Els grups han de ser homogenis pel que fa al nombre, i s'exclourà en la seua composició tot criteri discriminatori.
b) Els alumnes amb necessitats educatives especials permanents seran repartits de forma homogènia, en els grups d'un mateix curs, procurant, alhora, la racionalització i la major efectivitat dels recursos de suport.
c) Els alumnes repetidors seran, també, repartits de forma homogènia.
Nombre d'alumnes per grup
Vint-i-cinc
1) a) àrees troncals del currículum: 30 alumnes per grup.
En el cas dels centres que escolaritzen alumnes amb necessitats educatives especials permanents, el nombre màxim d'alumnes per aula serà de 25 en les unitats en què se'ls escolaritze. El nombre màxim d'alumnes amb necessitats educatives especials serà de dos per aula.
b) En les àrees troncals optatives de 4t curs d'Educació Secundària Obligatòria, el nombre mínim per a constituir grup serà de 10 alumnes.
2) Matèries optatives:
Informàtica, Teatre, Comunicació Audiovisual i Segona Llengua Estrangera: 20 alumnes per grup.
Tècniques de Laboratori i Iniciació Professional: 20 alumnes per grup.
Altres: 30 alumnes per grup.
El nombre mínim per a la constitució d'un grup serà de 15 alumnes.
No hi haurà mínim per a la constitució de grup en els casos següents: 
- Segona llengua estrangera, en primer i segon cicle i Cultura clàssica en el segon cicle, d'obligada oferta pel centre, sempre que puga ser assumit pel professorat amb destinació definitiva en aquest. 
- Qualsevol optativa impartida per professorat amb destinació definitiva en el centre dels seminaris de Dibuix i professors d'ITEM, o dels identificatius de cos amb els NRP A31 i A34 a extingir.
Hores lectives de l'alumnat
Vint-i-sis
1. L'horari setmanal per a cada un dels cursos del primer cicle d'Educació Secundària Obligatòria serà de 30 hores lectives, i de 32 per a cada un dels cursos del 2n cicle. Es composa d'hores pròpies del currículum i tutoria. A més, sempre que ho permeta la disponibilitat horària del professorat, podran preveure's 1 hora de reforç i atenció a alumnes amb necessitats especials en els instituts acollits al pla experimental d'integració i/o actualització de valencià per alumnes exempts.
2. La distribució de l'horari setmanal per a cada curs d'Educació Secundària Obligatòria s'ajustarà al que disposa l'annex únic d'aquesta resolució (model A).
3. Per als alumnes amb necessitats educatives especials, la distribució horària podrà ajustar-se a la proposta d'Adaptació Curricular Individualitzada.
4. En els col.legis d'Educació Primària, en el primer cicle d'ESO, l'àrea d'Educació Plàstica i Visual serà impartida en el primer curs i l'àrea de Tecnologia en el segon cus. A aquest efecte l'horari serà el que s'indica en l'annex únic d'aquesta resolució (model B).
5. No obstant això anterior, els col.legis d'Educació Primària, d'acord amb les seues possibilitats organitzatives i amb l'autorització de la Direcció Territorial de Cultura i Educació, podran programar la impartició de les àrees d'Educació Plàstica i Visual i Tecnologia d'acord amb el model horari A de l'annex únic d'aquesta resolució. 
Trasllats de matrícula
Vint-i-set
Els trasllats d'expedient ordinaris, o de matrícula viva, seran competència dels directors dels centres públics i els tramitaran sempre que es complesca la circumstància de trasllat de domicili dels pares o tutors de l'alumne a una altra localitat o districte.
X. PROJECTE EDUCATIU
Vint-i-vuit 
1. Els col.legis d'Educació Primària que incorporen el primer cicle d'ESO inclouran dins del projecte educatiu de centre, regulat pel Decret 188/94, de 23 de setembre, els aspectes didàctics i organitzatius referits al primer cicle d'ESO.
2. Els instituts d'Educació Secundària elaboraran el Projecte Educatiu a partir de l'anàlisi prèvia de les necessitats específiques de l'alumnat i del context escolar, socioeconòmic, cultural i sociolingüístic de l'institut. Aquest inclourà:
a) Els fins i les intencions educatives, d'acord amb la identitat del centre i la consecució dels fins que estableixen la Llei Orgànica d'Ordenació General del Sistema Educatiu i la Llei d'ºs i Ensenyament del Valencià.
b) El Pla de Normalització Lingüística.
c) El Disseny particular del programa o dels programes d'educació bilingüe que aplique el centre.
d) Els criteris bàsics que han d'orientar:
- L'organització de l'institut.
- La participació dels diversos estaments de la comunitat escolar.
- El pla d'actuació per a l'atenció a la diversitat.
- Les decisions sobre la coordinació amb els serveis del municipi i les relacions previstes amb institucions públiques i privades, per a la millor consecució dels fins establerts.
e) El Reglament de Règim Interior de l'institut, amb les normes bàsiques de convivència.
Vint-i-nou 
Per tal de donar continuïtat als programes d'educació bilingüe que l'alumnat haja pogut seguir al llarg de l'Educació Primària, en l'Educació Secundària els centres s'atindran als següents criteris:
1. Centres situats en poblacions de predomini lingüístic valencià (article 35 de la Llei 4/1983, d'ús i Ensenyament del Valencià).
Aplicaran el Programa d'Incorporació Progressiva i, si s'escau, el Programa d'Ensenyament en Valencià, que es defineixen en els apartats trenta-u i trenta-dos d'aquesta resolució, en funció de la disponibilitat de professorat.
2. Centres situats en poblacions de predomini lingüístic castellà (article 36 de la Llei 4/1983).
Aquests centres podran elaborar un Pla de Normalització Lingüística amb la finalitat d'establir les condicions mínimes de sensibilització, tant del propi centre com de l'entorn sociocultural, perquè puga fer-se efectiu el manament de l'article 19.2 de la Llei 4/1983, d'ºs i Ensenyament del Valencià. A més, els centres que desitgen aplicar un programa d'educació bilingüe hauran de comptar amb la voluntat manifestada prèviament dels pares o tutors i amb les possibilitats organitzatives del centre.
Trenta
El Programa d'Ensenyament en Valencià continua de forma coherent el Programa d'Ensenyament en Valencià o el Programa d'Immersió Lingüística de l'Educació Primària. En aquest programa la major part de les àrees no lingüístiques tenen el valencià com a llengua vehicular d'aprenentatge.
Trenta-u
1. El Programa d'Incorporació Progressiva garantirà la continuïtat del Programa d'Incorporació Progressiva aplicat en l'Educació Primària. Aquest programa comporta l'ús del valencià com llengua vehicular en una part de les àrees no lingüístiques, d'acord amb les especificacions del disseny particular del programa d'educació bilingüe. Aquest disseny tractarà de garantir, almenys, l'ús del valencià com a llengua d'aprenentatge en dues àrees no lingüístiques en cada un dels grups.
2. El Programa d'Incorporació Progressiva afectarà tot l'alumnat del centre, llevat dels que hagen sol.licitat formar part d'un grup en què s'aplique el Programa d'Ensenyament en Valencià.
3. Si els pares o tutors desitgen que l'alumne reba un tractament lingüístic diferent al previst pel centre, ho manifestaran en un termini de quinze dies, a partir del inici de les classes. Aquesta sol.licitud es farà individualment i per escrit a la direcció del centre perquè aquesta, segons les possibilitats organitzatives, adopte les mesures oportunes.
Trenta-dos
1. El Pla de Normalització Lingüística inclourà els següents apartats:
a) Objectius.
b) Actuacions en cada un dels àmbits d'intervenció: en l'administració, en l'acadèmic o de gestió pedagògica, interacció didàctica i interrelació amb l'entorn.
c) La temporalització.
d) Criteris d'avaluació del pla.
Per a l'elaboració i seguiment del pla, els centres podran disposar de les orientacions i el suport tècnic de la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística.
2. Els centres d'Educació Primària que incorporen el primer cicle d'ESO inclouran dins del Pla de Normalització Lingüística del centre els aspectes relacionats amb el primer cicle d'ESO.
Trenta-tres
Els expedients per a l'autorització del Programa d'Ensenyament en Valencià podran ser iniciats per part del centre. A més, la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per a garantir la continuïtat dels programes en el pas de l'Educació Primària a l'Educació Secundària podrà determinar en quins centres s'aplicarà el programa d'ensenyament en valencià. Quan la proposta d'aplicació del programa d'ensenyament en valencià la inicie la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència serà notificada al Consell Escolar del centre abans del començament del període d'admissió de l'alumnat
.
Els centres de Secundària que desitgen aplicar el Programa d'Ensenyament en Valencià ho sol.licitaran a la Direcció Territorial corresponent perquè, quan ja tinga l'informe de la Inspecció educativa, siga tramesa la sol.licitud a la Direcció General d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística per a la seua autorització. La sol.licitud haurà d'anar acompanyada del certificat de l'acta de la sessió del Consell Escolar en què s'haja aprovat, d'una anàlisi de la situació sociolingüística del context i de la previsió sobre la distribució del professorat d'acord amb els diferents nivells de formació lingüístico-tècnica i la seua competència comunicativa.
Quan aquests tràmits d'aprovació del Programa d'Ensenyament en Valencià siguen per iniciativa dels centres es realitzaran en el curs acadèmic anterior al del seu inici.
Trenta-quatre
1. La Comissió de Coordinació Pedagògica de cada centre concretarà el disseny particular del programa o dels programes d'educació bilingüe prèviament a l'elaboració del Projecte Curricular i a partir de l'anàlisi del context. Per a la seua elaboració seguiran la mateixa planificació de treball que per a l'elaboració del Projecte Curricular. La direcció del centre trametrà aquest disseny a la direcció territorial corresponent.
2. Els centres d'Educació Primària que incorporen el primer cicle d'ESO inclouran dins del Disseny Particular del Programa del centre els aspectes relacionats amb el primer cicle d'ESO. Els centres que ja tinguen autoritzat el Disseny Particular per a l'Educació Primària hauran d'adjuntar-hi solament una adaptació que incloga els punts de l'apartat 37.2 d'aquesta resolució. Tant en un cas com en l'altre seguiran els mateixos tràmits per a l'autorització que els centres d'Educació Infantil i Primària.
3. En els nuclis autoritzats que tinguen separats el 1r i el 2n cicle en diferents centres elaboraran el disseny particular del programa o dels programes d'educació bilingüe coordinadament.
Trenta-cinc
1. El disseny particular del programa o dels programes d'educació bilingüe és la concreció i contextualització d'aquests en la realitat particular de cada centre i, al mateix temps, constitueix el conjunt de decisions prèvies per a l'elaboració dels documents d'organització i gestió educativa: el Projecte Curricular, el Pla de normalització lingüística i la resta de decisions organitzatives. El conjunt de decisions que conformen el disseny particular del programa haurà d'incorporar-se als documents de gestió i d'organització corresponents.
2. El contingut del disseny particular del programa o dels programes d'educació bilingüe inclourà:
a. Els objectius generals del currículum prescriptiu de l'Educació Secundària Obligatòria contextualitzats i atenent a la realitat educativa del centre i les exigències del programa.
b. El tractament metodològic de les diferents llengües.
c. La previsió d'actuacions amb l'alumnat de nova incorporació al sistema educatiu valencià i que necessita una atenció específica per a suplir la baixa competència d'aquests en alguna de les llengües oficials.
d. La proporció d'ús vehicular de les dues llengües oficials en els diferents cursos i grups.
e. La previsió del centre sobre la distribució del professorat d'acord amb els diferents nivells de formació lingüístico-tècnica i la seua competència en valencià.
f. La indicació de les necessitats específiques que l'aplicació dels programes d'educació bilingüe puga ocasionar, si són de la seua competència, al pla d'actuació de l'assessoria didàctica del valencià.
3. Per tal de garantir el correcte funcionament dels programes d'educació bilingüe, els caps d'estudis a l'hora de distribuir els grups que tinguen assignatures en valencià tindran en compte la capacitació lingüístico-tècnica en valencià i/o l'experiència docent prèvia en valencià del professorat del centre.
XI. PROJECTE CURRICULAR
Trenta-sis 
1. Els centres impartiran ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria, d'acord amb el currículum oficial establert pel Decret 47/1992, de 30 de març (DOGV de 6 d'abril), i iniciaran, l'elaboració del Projecte Curricular per tal de concretar i completar el currículum que l'esmentat Decret estableix, en el marc del Programa d'educació bilingüe pel qual cada centre haja optat.
2. Els centres que participen en el programa d'Integració tindran en compte les característiques dels alumnes amb necessitats educatives especials, durant l'elaboració del Projecte Curricular i incorporaran les modificacions oportunes en relació amb els objectius, continguts, avaluació, metodologia i organització per a atendre les seues necessitats específiques.
3. Els nuclis autoritzats que tinguen separats el 1r i el 2n cicle en diferents centres hauran d'elaborar el Projecte Curricular coordinadament. 
Trenta-set
El Projecte Curricular ha de ser un instrument que permeta la planificació de l'acció educativa i la reflexió sobre la pròpia pràctica docent, per això, requereix una elaboració de caràcter processal que serà diferent segons les condicions i característiques de cada centre.
1. En aquest sentit els centres que imparteixen primer curs del primer cicle elaboraran:
a) La planificació del treball que desenvoluparan per a l'elaboració del Projecte Curricular al llarg del període d'implantació de l'Educació Secundària Obligatòria. En l'esmentada planificació s'indicarà l'organització que adoptaran el o els equips educatius per a portar a terme aquesta tasca, així com el calendari d'elaboració.
Aquesta planificació s'enviarà al director territorial de Cultura i Educació corresponent abans del 30 de novembre de 1996.
b) El llibre d'actes de les sessions de treball per a l'elaboració del Projecte Curricular en què quedaran reflectits els acords, les conclusions i els procediments usats per a assegurar-ne la coherència.
L'esmentat llibre restarà en la secretaria del centre.
3. Els instituts o col.legis que, per haver anticipat els ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria, hagen elaborat totalment o parcialment el seu Projecte Curricular, el trametran en el grau d'elaboració en què es trobe, al director territorial de Cultura i Educació respectiu abans del 10 de juliol de 1997. 
Trenta-vuit 
Atés el caràcter processal de l'elaboració del Projecte Curricular, els centres l'aniran completant i revisant anualment. Les modificacions que es realitzen en la seqüenciació de continguts i de criteris d'avaluació han de garantir que en finalitzar l'etapa o el segon cicle els alumnes hagen treballat tots els continguts establerts en el Decret 47/1992 de 30 de març. 
Trenta-nou 
1. La Inspecció educativa impulsarà, orientarà i supervisarà el procés d'elaboració del Projecte Curricular, i podrà formular tots els suggeriments que estime oportuns.
2. Per a la valoració del Projecte Curricular es prendrà com a punt de partida la situació inicial i les característiques específiques de cada centre, de forma que es realitze una avaluació qualitativa que atenga fonamentalment al procés més que el grau final d'elaboració.
Quaranta 
Els Centres de Professors donaran suport als centres tant pel que fa als aspectes generals del procés d'elaboració dels projectes curriculars, com als aspectes didàctics dels diferents cicles i àrees. 
Quaranta-un
1. En els nuclis autoritzats per a impartir l'etapa d'ESO, per l'Ordre de 25 de juny de 1991 de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència (DOGV de 23 d'agost), o que s'autoritzen en el futur, per a assegurar una adequada coordinació dels dos cicles, els caps de seminari o departament, realitzaran una reunió mensual a la qual assistiran els mestres o coordinadors de l'àrea corresponent dels col.legis de Primària integrats en el nucli i els professors d'Educació Secundària.
2. Els seminaris o departaments d'aquests centres obriran un llibre d'actes específic en què es consignaran els temes tractats i les decisions adoptades en cada reunió, data de la reunió i assistents. Cada acta anirà signada pel cap del seminari o departament.
3. El llibre d'actes a què es refereix el punt anterior restarà sota la custòdia del cap de seminari o departament, a disposició de tots els mestres i professors de l'etapa, de l'equip directiu i de la Inspecció educativa.
4. Els directors dels centres implicats vetlaran per l'estricte compliment del que disposa aquest apartat.
XII. PROGRAMACIó GENERAL ANUAL I MEMòRIA
Quaranta-dos
Els centres nuclis autoritzats per l'Ordre de 25 de juny de 1991 coneixeran la Programació General Anual d'ambdós centres i elaboraran conjuntament la memòria específica de l'etapa d'ESO.
Quaranta-tres
1. En els centres d'Educació Secundària l'equip directiu coordinarà l'elaboració de la Programació General Anual de l'institut, d'acord amb els criteris adoptats pel Consell Escolar i amb les propostes realitzades pel Claustre de Professors i els de la junta o consell de delegats.
2. La Programació General Anual, amb l'informe previ del Claustre de Professors, serà aprovada pel Consell Escolar de l'institut, que respectarà en tot cas els aspectes docents aprovats pel claustre. Una vegada aprovada, un exemplar d'aquesta es quedarà en la secretaria de l'institut, a disposició dels membres de la comunitat educativa, i un altre serà tramés a la Direcció Territorial de Cultura i Educació abans del 15 de novembre.
3. La informació pública sobre els llibres de text i materials curriculars d'ús escolar recomanats en cada àrea, caldrà exposar-la en el tauló d'anuncis del centre, com a mínim, una setmana abans de l'inici del curs.
4. En la Programació General Anual s'inclourà la distribució d'assignatures i del professorat que les impartirà, d'acord amb el programa o els programes de educació bilingüe que aplique el centre. Una setmana abans de l'inici del curs i durant la primera setmana lectiva, en el tauló d'anuncis del centre s'exposarà la relació del professorat i la llengua d'ús vehicular que faran servir. Aquesta relació es trametrà a la direcció territorial corresponent durant la primera quinzena del curs. 
5. Els centres concretaran en un Pla Anual les activitats previstes en el Pla de Normalització Lingüística del centre per a l'extensió de l'ús administratiu i social del valencià.
6. En finalitzar el curs, l'equip directiu inclourà en la memòria de final de curs l'avaluació de les activitats realitzades, així com la situació anual del procés d'aplicació del disseny particular del programa o programes d'educació bilingüe i del pla de normalització lingüística. 
XIII. PERSONAL DOCENT
Quaranta-quatre 
En aplicació del punt 16 de l'Acord subscrit en data 7 de juny de 1996 entre la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència i les organitzacions sindicals sobre plantilles i condicions de treball del professorat no universitari, l'horari setmanal dels mestres adscrits al primer cicle d'ESO serà l'establert amb caràcter general per als professors d'Educació Secundària. 
Quaranta-cinc
En els col.legis d'Educació Primària autoritzats transitòriament per a impartir el 1r cicle d'ESO, durant el curs 96/97, els ensenyaments corresponents al primer curs de l'esmentat cicle seran impartides pels mestres que estiguen adscrits, o habilitats si s'escau, a les especialitats corresponents de EGB d'acord amb la següent equivalència d'especialitats:
Adscripció/Habilitació en EGB    àrea que faculta la impartició 
   de docència en el 1r cicle d'ESO
Ciències Social   Ciències Socials: Geografia i Història
Filologia, Llengua Castellana   *castellà: Llengua i Literatura
     i Francés   *Llengua estrangera: Francés   
Filologia, Llengua Castellana     *castellà: Llengua i Literatura
     i Anglés   *Llengua estrangera: Anglés
Filologia, Llengua Castellana    castellà: Llengua i Literatura
Matemàtiques/Ciències Naturals   *Matemàtiques
   *Ciències Naturals
Filologia, Valencià   Valencià: Llengua i Literatura
Educació Física   Educació Física
Educació Musical   Música
 Quaranta-sis
En els col.legis d'Educació Primària, la impartició de les àrees de Tecnologia i d'Educació Plàstica i Visual serà assignada pel director del col.legi en funció de la qualificació del professorat i de les necessitats organitzatives del centre. En el cas de Tecnologia aquesta designació recaurà preferentment en els mestres adscrits, o habilitats si s'escau, en l'àrea de Matemàtiques i Ciències Naturals.
Quaranta-set
En els instituts d'Ensenyament Secundari els professors en situacions declarades a extingir i no integrats en els cossos docents establerts en la Llei Orgànica 1/1990, de 3 d'octubre, d'Ordenació General del Sistema Educatiu, podran:
-  Incorporar-se a les classes de Tecnologia, junt amb el professor que n'impartesca l'àrea;
-  Impartir matèries optatives en l'Educació Secundària Obligatòria relacionades amb les àrees o matèries que actualment imparteixen. Es podrà estendre a centres d'Educació Primària amb 1r cicle d'ESO quan configuren nucli amb un centre d'Educació Secundària.
Quaranta-vuit
1. Els horaris lectius del professorat seran de 18 hores setmanals.
2. Els horaris lectius del professorat amb funcions directives o de coordinació didàctica comprendran, com a mínim, el nombre d'hores pròpies del currículum que s'estableix a continuació:
a) Equips directius
- directors, secretaris i caps d'estudis
4 hores setmanals: instituts de més de 1000 alumnes.
8 hores setmanals: instituts de menys de 1000 alumnes.
Els centres amb més d'un torn establert disposaran d'un cap d'estudi per torn.
- vicedirectors
12 hores setmanals: instituts de més de 1000 alumnes.
15 hores setmanals: instituts de menys de 1000 alumnes.
Als efectes d'hores i grups de docència, els directors i vicedirectors d'instituts amb doble torn seran considerats com a directors i vicedirectors d'instituts de més de 1000 alumnes respectivament.
Als efectes d'hores i grups de docència dels membres de l'equip directiu, els centres de més de 800 alumnes que implanten anticipadament els ensenyaments regulats per la LOGSE seran considerats com a instituts de més de 1000 alumnes.
- vicedirectors i caps d'estudis d'extensions de BUP i de seccions de FP
12 hores setmanals.
Als efectes d'hores i grup de docència, els vicedirectors i caps d'estudis d'extensions de BUP i de FP amb més de 500 alumnes seran considerats com a caps d'estudi d'instituts de menys de 1000 alumnes.
- vicesecretaris
15 hores setmanals
b) Professorat amb funcions de coordinació didàctica
15 hores: cap de seminari o departament.
15 hores: coordinador d'etapa o cicle.
3. L'horari lectiu del professorat podrà incloure un màxim de 2 hores setmanals per a l'atenció de tutoria amb alumnes, actualització de valencià per a alumnat exempt i hores de dedicació a alumnes amb necessitats educatives especials.
Llevat del cas de la tutoria, l'oferta d'aquestes hores pel centre requerirà l'autorització prèvia i expressa de la Inspecció educativa, la qual tindrà en compte per a això que l'horari proposat pel centre permeta l'assistència de l'alumnat afectat.
Una vegada repartides pels departaments didàctics les hores lectives corresponents als períodes curriculars dels actuals plans d'estudi vigents, els professors de més de 55 anys que impartesquen únicament Educació Secundària podran optar per no sumar les 2 hores setmanals a què fa referència aquest apartat 3, sempre que hagen completat amb hores corresponents a períodes curriculars, un mínim de 16 hores setmanals i ho sol.liciten expressament a la direcció del centre. 
Quan en un mateix departament didàctic coincidesca professorat d'Educació Secundària, procedent de diferents cossos, a l'hora de determinar la prioritat en l'elecció d'horari prevaldrà el criteri de més antiguitat, primer en la condició de catedràtic, i a continuació en el cos. Si l'antiguitat és la mateixa i procedeixen del mateix cos, prevaldrà el nombre d'ordre més baix en la llista d'ingrés en la funció pública; si procedeixen de distints cossos, prevaldrà el criteri de major edat.
Quaranta-nou
1. Les hores lectives generades pels grups d'alumnes seran distribuïdes entre el professorat amb destinació en el centre, d'acord amb el que estableix l'article 48.
2. Realitzada aquesta distribució, la disponibilitat o necessitat del professorat es determinarà segons els següents criteris:
2.1 Excés d'hores lectives de professorat en un seminari o departament.
2.1a) Entre 1 i 14 hores lectives:
El professorat afectat completarà el seu horari optant per algunes de les alternatives següents:
- Impartir un horari complet de la seua especialitat en un altre centre de la localitat. A aquest efecte, i per a l'adjudicació de plaça, es respectaran els criteris de prioritat establerts a l'apartat 2.1.c.
- Completar l'horari impartint classes de la seua especialitat en un altre centre de la localitat.
- Impartir docència d'una assignatura afí a les de l'especialitat del professor, fent constar la seua conformitat mitjançant un escrit dirigit al director del centre. En aquest cas el departament haurà de posar a disposició del professor grups dels cursos inicials.
Les opcions previstes en els epígrafs anteriors no tindran en cap cas caràcter d'obligatorietat. Sols en el supòsit que el professor no exercesca la possibilitat de d'impartir un horari complet o de completar-lo en les condicions establertes anteriorment, tindrà una reducció de les seues retribucions tal com disposa l'article vuité de la Llei 12/94 de 28 de desembre (DOGV de 31 de desembre).
Per tal de completar la jornada lectiva dels professors que hagen exercit les opcions anteriors sense poder obtenir horari lectiu de la seua especialitat en un altre centre de la localitat, el director territorial podrà:
- Autoritzar que assumesca grups de matèries optatives que no s'hagen pogut constituir per no arribar al nombre mínim d'alumnes establert.
- Autoritzar que incremente les hores de dedicació a alumnes amb necessitats educatives especials.
- Autoritzar, si es tracta de professorat de valencià en centres que apliquen programes d'educació bilingüe, d'ensenyament en valencià o d'incorporació progressiva, que dedique fins un màxim de 3 hores setmanals per a la coordinació, el perfeccionament i l'actualització dels professors que imparteixen classe en aquests grups.
- Autoritzar, si es tracta de professorat amb un coneixement qualificat de valencià, la dedicació de les hores corresponents a la producció i correcció dels documents en valencià que genere la vida educativa i administrativa del centre.
2.1 b) 15 o més hores lectives.
Llevat dels departaments unipersonals, quedaran sense horari un o més professors segons l'escala següent: entre 15 i 32 hores: un professor; entre 33 i 50 hores: dos professors, i així successivament.
Si el professor o professora sense horari té adquirida una nova especialitat, podrà assumir en el seu propi centre l'horari que, si escau, estiguera sense cobrir de l'esmentada especialitat. De la seua acceptació haurà de quedar constància per escrit davant el director del centre. Atesa aquesta circumstància, el professor o professora de què es tracte s'integrarà en el departament corresponent amb els drets que es deriven de la seua antiguitat en el cos i en la condició de catedràtic.
El professorat sense horari que no estiga en la situació anterior podrà, amb caràcter voluntari i a petició pròpia, romandre en el seu centre assumint un horari d'una assignatura afí o sol·licitar el desplaçament, en règim de comissió de serveis, a un altre centre de l'àmbit de la Direcció Territorial on estiga destinat amb caràcter definitiu per a impartir un horari lectiu de la seua especialitat. De la seua conformitat haurà de quedar constància per escrit davant el director del centre.
Si el professor o professora de Secundària sense horari en el centre no obtinguera destinació en comissió de serveis per al curs 1996-97 mitjançant el procediment anterior, serà convocat pel director territorial a l'adjudicació d'un lloc per a impartir matèries de la seua especialitat en un altre centre de la localitat.
Els professors que no desitgen completar el seu horari en un altre centre de la localitat tindran una reducció de les seues retribucions bàsiques i complementàries proporcional a la de la jornada lectiva docent no realitzada.
Si no poguera assignar-se horari per algun dels procediments anteriors, aquest professorat romandrà en el seu centre, i el seu horari serà confeccionat per la direcció després d'escoltar l'interessat, i d'estudiar les necessitats prioritàries del centre en funció de les seues característiques. L'horari d'aquest professorat no podrà confeccionar-se, en cap cas, reduint l'horari lectiu de la resta del professorat del departament.
La determinació del professorat del departament que ha de quedar sense horari es durà a terme mitjançant petició per escrit de l'interessat a la direcció del centre, tenint prioritat en l'elecció l'antiguitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos. Cas de no haver-hi sol.licitants, el criteri perquè un professor o professora es quede sense horari en el departament serà la menor antiguitat, primer en el cos, entre els qui no tinguen la condició de catedràtic, i a continuació entre els qui la tinguen. Després de determinar mitjançant aquests criteris el professorat que quede sense horari, la direcció del centre ho comunicarà mitjançant fax o telegrama a la Direcció Territorial.
2.1 c) Criteris
L'adjudicació de destinació en comissió de serveis al professorat que haja quedat sense horari es realitzarà respectant, com a criteri de preferència per a l'elecció de plaça, l'antiguitat en la condició de catedràtic i, si no la té cap dels afectats, en el cos. L'elecció es durà a terme de manera voluntària fins que queden per adjudicar igual nombre de places que de professors sense destinació, que es farà amb caràcter forçós.
El professorat desplaçat s'integrarà a partir del moment de la seua incorporació a l'institut en què quede destinat en comissió de serveis, en el departament corresponent de l'institut al qual quede adscrit amb els drets que deriven de la seua antiguitat, primer en la condició de catedràtic i a continuació en el cos.
2.2 Necessitat de professorat
a) En el departament queden fins dues hores lectives sense cobrir.
- Seran assumides pel propi departament.
b) En el departament queden 3 o més hores lectives sense cobrir.
Una vegada comprovat que no poden ser assumides pel professorat del centre, la Direcció Territorial, a proposta de la Inspecció educativa, determinarà el nombre de professors necessaris, sense que, en cap cas, es produesca una reducció en l'horari de la resta dels components del departament afectat. Aquest professorat adscrit, en cas de ser necessari, podrà completar el seu horari en un altre centre.
2.3 Comunicació de la disponibilitat i necessitats de professorat en els diferents departaments.
Abans del dia 13 de setembre els directors territorials entregaran a la Direcció General de Centres Docents els quadres amb el resum de la disponibilitat i necessitats de professorat dels centres, i aquesta ho comunicarà a la Secretaria General i a la Direcció General de Personal, la qual adjudicarà les vacants i proveirà les necessitats de professorat de forma que es completen les dotacions dels centres en comissió de serveis, en expectativa de destinació, en pràctiques o interinitat a temps parcial o total, en cada cas, abans de l'inici del curs escolar.
XVI. CONSIDERACIONS FINALS
1) La direcció de cada centre complirà i farà complir el que estableix aquesta resolució i adoptarà les mesures necessàries perquè el seu contingut siga conegut per tots els membres de la comunitat educativa. 
2) La Inspecció educativa vetlarà pel compliment del que estableix aquesta resolució.
3) Els directors territorials de Cultura i Educació resoldran en l'àmbit de la seua competència, els problemes que sorgesquen en l'aplicació d'aquesta resolució.
4) Resten sense efectes la Resolució de 15 de juny de 1995, de les Direccions Generals d'Ordenació i Innovació Educativa i de Centres Docents i la Resolució de 28 d'agost de 1995 de la Secretaria General i de les Direccions Generals d'Ordenació i Innovació Educativa i de Centres Docents per a l'organització i el funcionament dels centres que implanten de forma anticipada el segon cicle de l'Educació Secundària Obligatòria.
València, 19 de juliol de 1996.- El secretari general: Carlos Alcalde Agesta .- La directora general de Centres Docents: Concepción Gómez Ocaña.- El director general d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística: Alejandro Bañares Vázquez.-  El director general de Personal: Jesús F. Martín Burgos.  </text>
<footSignature/>
<classification/>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>res</type_document>
<range>Resolució</range>
<date_document>1996-07-19 00:00:00.0</date_document>
<version/>
<version_date/>
<language>vci</language>
<format>html</format>
<title_spa>RESOLUCIÓN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y de organización de la actividad docente a los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que durante el curso 1996-97 impartan enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria.</title_spa>
<title_vci>RESOLUCIÓ de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i d'organització de l'activitat docent als centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que durant el curs 1996-97 impartesquen ensenyaments d'Educació Secundària Obligatòria</title_vci>
<date_publication>1996-07-29 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
