<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>2801</journal_number>
<documentNumber>1996/838928</documentNumber>
<section>OTRAS DISPOSICIONES</section>
<subsection/>
<note/>
<text>RESOLUCIóN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y organización de la actividad docente para los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que impartan ciclos formativos de grado medio y de grado superior. 
La Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo (LOGSE), establece que la formación profesional, en el ámbito del sistema educativo, tiene como finalidad la preparación del alumnado para la actividad en un campo profesional y su capacitación para el desempeño cualificado de las distintas profesiones, proporcionándoles una formación polivalente que les permita adaptarse a las modificaciones laborales que puedan producirse a lo largo de su vida.
El artículo 4.2 de la citada Ley Orgánica establece que, con el fin de garantizar una formación común de todo el alumnado y la validez de los títulos correspondientes, el Gobierno fijará, de acuerdo con los objetivos, contenidos y criterios de evaluación de los currículos, los aspectos básicos de estos que constituirán las respectivas enseñanzas mínimas.
El Real Decreto 676/1993, de 7 de mayo, establece la estructura común de la ordenación académica de los títulos profesionales y de sus correspondientes enseñanzas mínimas.
Una vez fijadas por el mencionado Real Decreto las directrices generales para la ordenación de los títulos, el Gobierno, previa consulta a las comunidades autónomas, establece, mediante los correspondientes reales decretos, cada uno de los títulos de formación profesional, fijando sus respectivas enseñanzas mínimas y determinando los diversos aspectos de la ordenación académica relativos a las enseñanzas profesionales que, sin perjuicio de las competencias atribuidas a las administraciones educativas en el establecimiento del currículo de estas enseñanzas, garanticen una formación básica común a todos los alumnos.
La Orden de 21 de julio de 1994 (BOE del 26 de julio) regula los aspectos básicos del proceso de evaluación, acreditación académica y movilidad del alumnado que curse ciclos formativos de la Formación Profesional Específica establecida en la LOGSE.
En la Resolución de 8 de mayo de 1996 (DOGV del 30) de las Direcciones Generales de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Centros Docentes, se dictan instrucciones para la admisión del alumnado y se regulan determinados aspectos de la organización de los Ciclos Formativos de Formación Profesional Específica de Grado Medio y Grado Superior para el curso 1996-97.
En la Resolución de 3 de junio de 1996 (DOGV del 14), de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística se establecen normas para el cálculo de la nota media de los alumnos que solicitan el acceso a enseñanzas universitarias desde la Formación Profesional.
Procede, mediante la presente Resolución, completar la regulación de aquellos aspectos relativos a la organización y ordenación académica de la actividad docente no recogidos en las dos resoluciones mencionadas anteriormente.
Por todo ello, en virtud de las competencias establecidas en el Decreto 261/1995, de 29 de agosto, del Gobierno Valenciano (DOGV del 30), estas direcciones generales resuelven:
1. ámbito de aplicación
La presente Resolución será de aplicación en el curso académico 1996/97 en los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que estén autorizados para impartir de forma anticipada la Formación Profesional Específica establecida en la Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo.
I. ALUMNADO
2. Acceso del alumnado
Respecto a la admisión del alumnado se estará a lo dispuesto en la Resolución de 8 de mayo de 1996 mencionada anteriormente.
3. Pruebas de acceso
Establecidos los requisitos de edad, el calendario y el procedimiento de evaluación de las pruebas de acceso a los Ciclos Formativos de Formación Profesional en la Resolución de 8 de mayo de 1996 procede completar aquellos aspectos relacionados con las solicitudes de exención de la parte específica de la prueba de acceso, previstas en el artículo 32 de la LOGSE y en el artículo 6 del Real Decreto 676/1993, de 7 de mayo, por el que se establecen directrices generales sobre los títulos y las correspondientes enseñanzas de formación profesional.
3.1 Mediante la prueba de acceso a los ciclos de grado medio, el aspirante deberá acreditar los conocimientos y habilidades suficientes para cursar con aprovechamiento dichas enseñanzas. Los contenidos de dicha prueba se adecuarán a los currículos de la Educación Secundaria Obligatoria.
3.2 El contenido de las pruebas de acceso a los Ciclos Formativos de Grado Superior se adecuará a los currículos de las modalidades de Artes, Ciencias de la Naturaleza y de la Salud, Humanidades y Ciencias Sociales y Tecnología, del Bachillerato. La prueba constará de dos partes:
Parte general.
Parte específica.
La parte general acreditará la madurez en relación con los objetivos del Bachillerato y la parte específica la de las capacidades correspondientes al campo profesional de que se trate. De esta última parte podrán quedar exentos quienes acrediten una experiencia laboral, de al menos un año, que se corresponda con los estudios profesionales que se desee cursar.
La solicitud de exención será promovida por el interesado ante el director del centro oficial y deberá ir acompañada de los siguientes documentos:
a) Certificación de la empresa en la que se haga constar específicamente la duración del contrato, la actividad laboral desarrollada por el interesado y el número de horas dedicadas a la misma.
b) Certificación de la Tesorería General de la Seguridad Social y/o de la mutualidad laboral a la que estuviera afiliado, donde conste la empresa y el período de contratación.
El director del centro oficial presentará las solicitudes y la documentación correspondiente en la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística antes del día 13 de septiembre de 1996.
Cada petición será objeto de resolución expresa por parte de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística. El contenido de la resolución se incorporará al expediente académico del alumno mediante la oportuna diligencia.
II. EVALUACIóN
4. Proceso de evaluación
4.1 La evaluación del aprendizaje del alumnado en los ciclos formativos será continua e integradora.
Es continua por cuanto debe estar inmersa en el proceso de enseñanza y aprendizaje del alumno y tiene como finalidad analizarlo para detectar las dificultades en el momento en que se producen, averiguar sus causas y, en consecuencia, adecuar las actividades de enseñanza y aprendizaje programadas y las estrategias metodológicas adoptadas.
Es integradora porque obedece a la necesidad de tener en cuenta las capacidades generales establecidas para estas enseñanzas.
4.2 Por ello, los criterios y los procedimientos de evaluación aplicados por los profesores tendrán en cuenta la competencia profesional característica del título, que constituye la referencia para definir los objetivos generales del ciclo formativo, los objetivos, expresados en términos de capacidades, las habilidades y los criterios de evaluación de los módulos profesionales que lo conforman, así como la capacidad del alumnado para:
- Comprender la organización y características del sector correspondiente, así como los mecanismos de la inserción profesional; conocer la legislación laboral básica y los derechos y obligaciones que se derivan de las relaciones laborales, y adquirir los conocimientos y habilidades necesarios para trabajar en condiciones de seguridad y prevenir los posibles riesgos derivados de las situaciones de trabajo.
- Adquirir una identidad y madurez profesional motivadora de futuros aprendizajes así como de posibles adaptaciones al cambio de las cualificaciones.
4.3 La aplicación del proceso de evaluación continua del alumnado requiere su asistencia regular a las clases y actividades programadas para los distintos módulos profesionales del ciclo formativo.
4.4 El proceso de evaluación de la Formación Profesional Específica implica, al menos, las siguientes actuaciones:
a) evaluación de cada módulo profesional.
b) evaluación de todos los módulos profesionales realizados en el centro educativo, antes de iniciar la formación en centros de trabajo.
c) evaluación del módulo de formación en centros de trabajo.
d) calificación final del ciclo formativo.
En la sesión de evaluación, que presidirá el tutor coordinador del ciclo, estará presente el equipo educativo, algún miembro del equipo directivo del centro y, si lo hubiera, el profesor especialista.
A. Evaluación de cada módulo profesional.
Se celebrará, al menos, una sesión de evaluación cada trimestre lectivo en la que se podrán calificar los módulos profesionales que forman parte del curso correspondiente.
En cualquier caso, después de cada sesión, los alumnos serán informados individualmente y por escrito de su progreso en la obtención de los objetivos generales del ciclo formativo y de los objetivos específicos (capacidades terminales) de los módulos profesionales que lo conforman
B. Evaluación de todos los módulos profesionales realizados en el centro educativo, antes de iniciar la formación en centros de trabajo (FCT)
Al finalizar el periodo correspondiente a los módulos profesionales impartidos en el centro educativo, y con antelación al inicio de la formación en centros de trabajo, tendrá lugar una sesión de evaluación en la que se formulará la calificación final de los distintos módulos profesionales cursados. El equipo educativo determinará, atendiendo a lo especificado en el apartado IV, el acceso a la FCT.
La evaluación positiva de todos los módulos cursados en el centro educativo permitirá calcular la nota media ponderada, que se corresponderá con la calificación final del ciclo una vez superado el módulo de FCT con la calificación de APTO. Al finalizar dicha sesión el profesorado firmará el acta correspondiente.
C. Evaluación del módulo de formación en dentros de trabajo
Para efectuar la evaluación se contará, entre otros documentos, con el Informe Valorativo del Instructor de la Empresa, la Hoja de Seguimiento y Evaluación y las Hojas Semanales de realización de la FCT.
La calificación se expresará en términos de Apto/No Apto.
Se podrá realizar una sesión de evaluación del módulo de FCT una vez al trimestre.
La formalización del acta de evaluación de la FCT, por el tutor coordinador y algún miembro del equipo directivo, complementará la evaluación de todos los módulos del ciclo formativo.
D. Calificación final del ciclo formativo
1. La expresión de la evaluación final de los módulos profesionales, a excepción del módulo profesional de formación en centros de trabajo, se realizará en términos de calificaciones, que se formularán en cifras de 1 a diez, sin decimales.
2. Se considerarán positivas las calificaciones iguales o superiores a cinco y negativas las restantes.
3. La calificación del módulo profesional de formación en centros de trabajo se formulará en términos de apto/no apto.
4. La calificación final del ciclo formativo se obtendrá como nota media de las calificaciones de los módulos que lo componen, siempre que éstas sean positivas. Para obtener esta nota media se ponderarán las notas obtenidas por el alumno en cada uno de los módulos, a excepción del módulo de formación en centros de trabajo, con el número de horas que tienen asignadas. Para ello se multiplicará la nota de cada módulo por el número de horas correspondientes, se sumarán los productos obtenidos y se dividirá esta suma por el número total de horas. La expresión de la calificación final del ciclo formativo se formulará con una sola cifra decimal.
5. Convocatorias y anulación de matrícula
5.1 En régimen presencial los alumnos podrán cursar las actividades programadas para un mismo módulo profesional un máximo de tres veces, y podrán presentarse a la evaluación y calificación final de un mismo módulo profesional, incluidas las ordinarias y las extraordinarias, un máximo de cuatro veces.
5.2 Las actividades del módulo profesional de formación en centros de trabajo sólo podrán realizarse dos veces, una ordinaria y otra extraordinaria, a ser posible, en distinto centro de trabajo que la ordinaria.
El alumnado podrá disponer por curso académico de una convocatoria ordinaria y otra extraordinaria como máximo. 
1. Convocatorias ordinarias:
a) Se realizarán en el mes de junio para los ciclos con tres trimestres en el centro educativo (ciclos cortos) y para los módulos del 1er. curso de los ciclos de dos cursos de duración (2.000 h o ciclos largos).
b) Se realizará al finalizar el periodo correspondiente a los módulos profesionales impartidos en el centro educativo, diciembre o marzo, para los módulos del 2º curso de los ciclos de larga duración.
2. Convocatorias extraordinarias:
a) Se realizarán en el mes de septiembre, para los módulos pendientes de 1er. curso.
b) Se realizarán en el mes de junio, para los módulos pendientes del 2º curso en los ciclos largos.
La no presentación a una convocatoria se evaluará con una calificación numérica de 1 y será computada a efectos de la limitación indicada en el punto 5. 1.
5.3. Anulación de matrícula
El alumnado podrá solicitar al director del centro donde figure su expediente académico la anulación de la matrícula correspondiente, a fin de que dicha convocatoria no le sea computada a efectos de la limitación indicada en el punto anterior, cuando acredite hallarse en algunas de las circunstancias siguientes: enfermedad prolongada de tipo físico o psíquico, prestación del servicio militar o servicio social sustitutorio, incorporación a un puesto de trabajo, obligaciones ineludibles de tipo social o familiar que impidan la normal dedicación al estudio u otras circunstancias, debidamente justificadas, que revistan carácter excepcional.
Las solicitudes deberán formularse, en todo caso, un mes antes de finalizar el periodo correspondiente a los módulos profesionales impartidos en el centro educativo y serán resueltas, oído, en su caso, el equipo educativo y el departamento de orientación, por el director del centro donde se encuentra el expediente académico del alumno, quien autorizará la anulación de la matrícula siempre que resulte acreditada la existencia de alguna de las causas mencionadas.
La anulación de la matrícula del módulo de FCT se solicitará con antelación al inicio del mismo.
6. Acceso a la convocatoria extraordinaria en los ciclos cortos
Si al finalizar el periodo de formación en el centro educativo, y después de la evaluación ordinaria, el alumno tiene pendientes de recuperación módulos cuya suma horaria sea menor de 240 horas, accederá a la convocatoria extraordinaria. Si, por el contrario, los módulos pendientes suman más de 240 horas, el acceso a la convocatoria extraordinaria será decisión del equipo educativo y figurará en el acta correspondiente.
Este proceso se esquematiza en el cuadro del Anexo A.
7. Promoción a 2º curso. Ciclos largos
7.1 Si al finalizar el primer curso (Convocatoria ordinaria de junio) el alumno tiene pendientes de superación módulos cuya suma horaria no sea superior a 240 horas, podrá acceder al curso siguiente. La evaluación extraordinaria de los módulos pendientes correspondientes al primer curso se realizará en la convocatoria extraordinaria de septiembre.
7.2 Si al finalizar la convocatoria ordinaria (junio) los módulos no superados suman más de 240 horas el equipo educativo decidirá si se repiten, de forma presencial, los módulos pendientes o si acceden a la convocatoria extraordinaria (septiembre).
Si tras esta convocatoria extraordinaria los módulos pendientes suman más de 240 horas el alumnado repite los módulos pendientes de primer curso y no se le permitirá el acceso a segundo curso.
Si, por el contrario, los módulos pendientes suman menos de 240 horas el alumno promociona a segundo curso. 
Este proceso se esquematiza en el cuadro del Anexo B.
8. Documentos del proceso de evaluación
8.1 De acuerdo con lo establecido en la Orden de 21 de julio de 1994, artículo primero, se consideran documentos del proceso de evaluación de la Formación Profesional el expediente académico, las actas de evaluación, el libro de calificaciones y los informes de evaluación individualizados.
El expediente con los datos personales de los alumnos que accedan a un ciclo formativo deberá ser cumplimentado por el Instituto de Educación Secundaria en que se matricule el alumno y se ajustará en su diseño básico al modelo que figura en el anexo I.
Se entiende como acta de evaluación ordinaria aquella que se levanta para calificar al alumnado que ha realizado todas las actividades programadas para los módulos profesionales en que estuviera matriculado. Acta de evaluación extraordinaria es aquella que se cumplimenta para calificar al alumnado para el que se ha realizado una programación de actividades de recuperación, una vez establecido el periodo de realización y la fecha en la que se convoca la evaluación extraordinaria.
El acta de evaluación se ajustará en su diseño básico al modelo que figura en el anexo II.
En la cabecera de cada una de las hojas, a continuación de «Acta de Evaluación...» deberá constar el carácter de la convocatoria, ordinaria o extraordinaria, así como el curso del ciclo formativo al que corresponden los módulos profesionales objeto de evaluación y calificación.
A continuación, se indicarán los Decretos por los que se establecen el título y el currículo del correspondiente ciclo formativo.
Los módulos profesionales que deben ser calificados se harán constar utilizando las claves asignadas a cada uno de ellos mediante iniciales del nombre del módulo en mayúsculas; ejemplo: CRP. Comunicación y Relaciones Profesionales, GD. Gestión de Datos, LE. Lengua Extranjera, SLE. Segunda Lengua Extranjera, FOL. Formación y Orientación Laboral...
El significado de dichas claves aparecerá en el reverso de cada acta de evaluación.
El libro de calificaciones de Formación Profesional constituye el documento oficial que refleja los estudios cursados y las calificaciones obtenidas por el alumno. Tiene, por tanto, valor acreditativo de los estudios realizados. Se ajusta al modelo establecido en el anexo I de la Orden de 26 de octubre de 1994 de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia (DOGV de 17 de noviembre).
En el caso de traslado de un alumno de un centro a otro, las calificaciones obtenidas en los módulos profesionales establecidos en el Real Decreto de enseñanzas mínimas de cada título, mantendrán su validez académica a todos sus efectos. Asimismo, cuando un alumno se traslade a otro centro, sin haber concluido el ciclo formativo, se elaborará con carácter preceptivo un informe de evaluación individualizado, firmado por el profesor tutor del ciclo, que contendrá, al menos, los siguientes elementos:
a) Apreciación sobre el grado de consecución de las capacidades enunciadas en los objetivos generales del ciclo y en cada uno de los módulos.
b) Apreciación sobre el grado de asimilación de los contenidos de los diferentes módulos.
c) Calificaciones parciales en el caso de que se hubieran emitido en este período.
d) Aplicación, en su caso, de medidas educativas complementarias.
La certificación académica que se extenderá al alumnado que haya superado la totalidad de los módulos de un ciclo formativo se ajustará al modelo del Anexo III.
8.2. El profesorado, además del aprendizaje del alumnado, evaluará los procesos de enseñanza y su propia práctica docente en relación con el logro de los objetivos educativos del currículo. Igualmente, evaluará la programación docente y el desarrollo del currículo.
La evaluación de las programaciones de los módulos profesionales corresponde al profesorado de la especialidad correspondiente que, a la vista de los informes de las sesiones de evaluación procederá al finalizar el curso a la revisión de sus programaciones iniciales. Las modificaciones que se hubieran acordado se incluirán en la programación para el curso siguiente.
Los elementos de la programación sometidos a evaluación, serán, al menos, los siguientes:
- Oportunidad de la selección, distribución y secuenciación de los contenidos a lo largo de los módulos profesionales.
- Idoneidad de los métodos empleados y de los materiales didácticos propuestos para uso del alumnado.
- Adecuación de los criterios de evaluación.
9. Cumplimentación del Libro de Calificaciones
El Real Decreto que establece las enseñanzas mínimas del título y el Decreto de currículo correspondiente se especificarán en el apartado: «establecido por...» de las páginas 4 ó 5.
El acceso del alumnado al ciclo mediante prueba, se hará constar en la casilla... «otros estudios»...
Para la anulación de la matrícula se estará a lo dispuesto en el artículo 5.3 de esta resolución.
Para cumplimentar las páginas 7 a 12 se indicará el curso académico en que el alumno se matricula o repite los módulos, que se detallarán a continuación.
En la casilla «Régimen...» se especificará si éste es presencial o, cuando se regule, a distancia o libre.
Las convocatorias que figuran en dichas páginas se corresponden con lo establecido en el artículo 5 de esta resolución.
Por lo que se refiere a la calificación final de un ciclo formativo en los casos en que ha sido necesario utilizar dos o más páginas, habrá que indicar, mediante una diligencia al pie de la última de ellas, que la calificación se ha obtenido como media ponderada de las calificaciones de los módulos que figuran en dichas páginas, a excepción del módulo de FCT que ha de haberse superado con APTO para proceder al cálculo de dicha media.
La diligencia mencionada ha de redactarse en los siguientes términos:
«La calificación final del ciclo formativo corresponde a la media ponderada de las calificaciones de los módulos, exceptuando el de FCT, que aparecen con calificación positiva en las páginas .... del presente Libro».
Esta diligencia será firmada por el/la secretario/a del centro con el Vº Bº del/de la director/a del centro.
10. Reclamación de calificaciones
Con el fin de garantizar el derecho que asiste al alumnado a que su rendimiento escolar sea valorado conforme a criterios de plena objetividad, los centros darán a conocer los objetivos, contenidos y criterios de evaluación establecidos en las programaciones de los diferentes módulos profesionales como requisitos mínimos exigibles para obtener una calificación positiva en ellos.
En los casos de reclamación sobre calificaciones se estará a lo establecido en la Orden de 23 de enero de 1990, de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se regula el ejercicio del derecho de reclamación de calificaciones estimadas incorrectas en los niveles de enseñanzas no universitarias (DOGV del 7 de febrero), y en la Resolución de 23 de enero de 1990, de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa, por la que se establece el procedimiento y los plazos para ejercer el derecho de reclamación de calificaciones estimadas incorrectas (DOGV del 7 de febrero).
III. TíTULOS
11. Expedición de títulos
La Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia está preparando la normativa que regule el procedimiento para la expedición de los títulos académicos y profesionales correspondientes a las enseñanzas reguladas por la LOGSE.
Cuando el citado procedimiento esté fijado, se enviarán instrucciones a los centros sobre la forma de realizar la propuesta para expedir los títulos y el sistema de pago y liquidación de la tasa de expedición.
Respecto a los alumnos que se encuentren en condiciones de que les sea expedido el título correspondiente a las enseñanzas reguladas por la LOGSE, el centro tendrá que actuar de acuerdo con las siguientes instrucciones:
- Deberá librarles, debidamente cumplimentado, el Libro de Calificaciones de Formación Profesional, con la certificación académica que figura en las páginas finales, como documentación acreditativa de los estudios cursados y del hecho de que el alumno cumple las condiciones necesarias para que le sea expedido el título correspondiente.
- También deberá informar al alumno del hecho que la fotocopia compulsada de la certificación que figura en el libro es un documento acreditativo de estudios con validez oficial para matricularse en los niveles superiores o para acceder a un puesto de trabajo.
- La Secretaría del centro no podrá aceptar ningún depósito ni hacer ninguna propuesta de expedición de los nuevos títulos en tanto se den las instrucciones pertinentes.
IV. FORMACIóN EN CENTROS DE TRABAJO (FCT)
12. Acceso a la FCT en los ciclos cortos
12.1 Con carácter general, para acceder a la realización del módulo de FCT los alumnos deberán haber superado todos los módulos del ciclo impartidos en el centro educativo.
La FCT se realizará durante el segundo curso escolar, por lo que el alumnado deberá formalizar la matrícula en estos términos.
12.2 No obstante, el alumnado que al finalizar la convocatoria extraordinaria (septiembre) tenga pendiente de superación uno o más módulos cuya suma horaria sea inferior a 240 horas podrá acceder o no a la FCT en función de la decisión del equipo educativo.
a) Si se les autoriza el acceso a la FCT, tendrán que presentarse para recuperar los módulos pendientes en la convocatoria ordinaria siguiente (junio). Por ello, durante el periodo de realización del módulo de FCT deberán compatibilizar la misma con la asistencia a clase y/o el seguimiento de sus actividades.
El alumnado formalizará la matrícula de los módulos pendientes y del módulo de FCT.
b) Si el equipo educativo no autoriza el acceso a la FCT tendrán que repetir como alumnos escolarizados el módulo o módulos pendientes.
El módulo de FCT lo deberán realizar, durante el siguiente curso académico. El alumnado, en este caso, solamente se matriculará de los módulos pendientes posponiendo la matrícula y realización del módulo de FCT al curso siguiente.
12.3 Si los módulos pendientes de superación al finalizar la convocatoria extraordinaria (septiembre) suman más de 240 horas, el alumno repetirá dichos módulos. 
El módulo de FCT tendrá que realizarlo en el siguiente curso (si le quedan menos de 240 horas por superar y el equipo educativo decide el acceso a dicha FCT)
Este proceso se esquematiza en el cuadro del Anexo C
13. Acceso a la FCT ciclos largos
Con carácter general, para acceder a la realización del módulo de FCT los alumnos deberán haber superado todos los módulos del ciclo impartidos en el centro educativo.
La FCT se realizará durante el segundo curso escolar, una vez finalizada la evaluación ordinaria (diciembre o marzo).
En la evaluación ordinaria de diciembre o marzo, el equipo educativo decide si los alumnos que tienen pendientes módulos de 2º curso de menos de 240 horas acceden o no a la FCT. Estos alumnos dispondrán de una convocatoria extraordinaria en junio.
En el caso de que los módulos pendientes de 2º curso sumen más de 240 horas el alumnado también dispondrá de la convocatoria extraordinaria en junio y tendrá que realizar las actividades de recuperación programadas por el equipo educativo.
Si después de la convocatoria la suma de horas sigue siendo mayor de 240 (incluidas las posibles pendientes de primer curso) los alumnos tendrán que repetir dichos módulos. Si por el contrario, el número de horas es inferior a 240 el equipo educativo decidirá el acceso o no a la FCT. 
Si se les permite el acceso deberán repetir los módulos pendientes y realizar la FCT al mismo tiempo. 
Si no se les permite, repetirán los módulos pendientes y realizarán la FCT en el siguiente curso.
Este proceso se esquematiza en el cuadro del Anexo D.
14. Exención
La Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo establece, en su artículo 34.2, que el currículo de los ciclos formativos incluirá un módulo de formación práctica en centros de trabajo, del cual podrán quedar total o parcialmente exentos quienes acrediten una experiencia laboral que se corresponda con los estudios profesionales que se deseen cursar.
El Real Decreto 676/1993, de 7 de mayo, por el que se establecen directrices generales sobre los títulos y las correspondientes enseñanzas mínimas de formación profesional, también recoge, en su artículo 4, la posibilidad de exención referida en el párrafo anterior.
En los Reales Decretos de enseñanzas mínimas de cada uno de los títulos de Formación Profesional Específica se establece asimismo que, el módulo de formación en centros de trabajo puede ser objeto de correspondencia con la práctica laboral.
De acuerdo con esta normativa, el procedimiento a seguir para solicitar dicha correspondencia es el siguiente:
1. El alumnado que, por su experiencia laboral, considere que tiene superados los objetivos, expresados en términos de capacidades terminales, del módulo profesional de formación en centros de trabajo de los ciclos formativos de formación profesional específica, tanto de grado medio como de grado superior, podrá solicitar a la Dirección del centro educativo la exención del mismo. La solicitud de exención se presentará en el momento de formalizar la matrícula.
2. Para poder solicitar dicha exención, será necesario acreditar una experiencia laboral de al menos 1 año, en el mismo campo profesional de que se trate, mediante un certificado de la empresa o institución donde ha realizado su trabajo en el que se indiquen las funciones, actividades y tareas desempeñadas, así como la duración de las mismas.
3. El tutor coordinador del ciclo realizará un informe de cada una de las solicitudes sobre la posibilidad o no de exención, contrastando la documentación presentada con las capacidades terminales a alcanzar en el módulo de FCT, proponiendo en consecuencia, la posibilidad o no de exención y si esta ha de ser total o parcial.
4. El director del centro educativo enviará a la correspondiente Dirección Territorial, en el plazo de un mes desde la fecha de entrada de la solicitud, la siguiente documentación:
a) Solicitud del interesado.
b) Certificado de la Tesorería General de la Seguridad Social y/o de la Mutualidad laboral a la que estuviera afiliado, donde conste el centro de trabajo, tipo de contrato y el periodo de contratación .
c) Certificación de la empresa en la que conste la duración del contrato, la actividad desarrollada y el periodo de contratación.
d) Informe del tutor-coordinador.
e) Programación del módulo de FCT.
5. El director territorial tramitará, antes del 30 de noviembre, al área de Ordenación, Innovación y Formación Profesional el expediente completo de cada solicitud acompañado de un informe técnico de la Inspección Educativa en el que se hará constar si existe o no correspondencia, total o parcial, entre la práctica laboral justificada documentalmente y los objetivos (capacidades terminales) del módulo de FCT.
6. A la vista de la documentación presentada, el director general de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística resolverá, de manera individualizada, la exención solicitada.
15. Periodos extraordinarios
El módulo de Formación en Centros de Trabajo se cursará al final del ciclo formativo y dentro del periodo lectivo.
No obstante, la realización del módulo de FCT en periodos distintos motivada por la disponibilidad de puestos formativos, estacionalidad, especificidad curricular de algunas familias profesionales u otras causas, requerirá la autorización expresa de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística. Los centros docentes remitirán a la Dirección Territorial de Cultura y Educación, junto a la Programación de la FCT, solicitud en la que se incluirá la justificación razonada, calendario y horario propuesto, sistema y condiciones para el seguimiento y control tutorial. La Dirección territorial remitirá la propuesta, junto al informe valorativo de la Inspección Educativa, a la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística, quien resolverá.
La solicitud de periodo extraordinario deberá cursarse con una antelación de seis meses al periodo propuesto.
En ningún caso se autorizará la realización de la FCT en el mes de agosto, ni periodos fraccionados que ocupen dos cursos académicos.
V. HORARIOS
16. Horario General del Centro
16.1 En cumplimiento de lo estipulado en el apartado 1.1 del epígrafe I del anexo II de la Orden de 29 de junio de 1992, los períodos lectivos diarios serán distribuidos de manera que se prevea el tiempo necesario para el cambio de clase del profesorado, a fin de que se garantice la duración efectiva de 50 minutos, como mínimo, de cada uno de los mismos.
16.2 Los centros que, por necesidades de escolarización, están obligados a funcionar en doble turno establecerán un máximo de siete períodos lectivos diarios, de lunes a viernes, en sesión de mañana para un turno y de tarde para el otro. En estos centros los períodos lectivos tendrán una duración de cuarenta y cinco minutos efectivos como mínimo.
16.3 En los demás centros sólo se autorizarán horarios extraordinarios que supongan una jornada intensiva de mañana o tarde cuando concurran las circunstancias excepcionales previstas en el apartado 1.1. del epígrafe I, del anexo II, de la Orden de 29 de junio de 1992.
16.4 Con el fin de realizar las reuniones de coordinación establecidas para los departamentos didácticos, departamentos de orientación, claustros y comisiones de coordinación pedagógica o de normalización lingüística, las jefaturas de estudios preverán en la confección de horarios una tarde libre de clases o, si se trata de centros con horario a doble turno, un período de tiempo suficiente, libre de clases. En ningún caso podrán suspenderse las clases para realizar éstas u otras actividades del profesorado.
16.5 Durante todas las horas en que el centro esté en funcionamiento debe garantizarse la presencia de, al menos, un miembro del equipo directivo.
17. Horario semanal
El Real Decreto de enseñanzas mínimas específico de cada título determina, entre otros, los siguientes aspectos:
- La duración total del ciclo formativo.
- Los módulos profesionales que conforman el ciclo.
- El horario mínimo de cada módulo profesional.
Los Reales Decretos de currículo de los ciclos formativos publicados por el MEC son de aplicación supletoria en tanto la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia elabore sus propios currículos. En los mencionados Reales Decretos se establece la distribución por cursos de los módulos y la duración total de cada módulo profesional.
VI. PROFESORADO
18. Horas lectivas del profesorado
18.1 Los horarios lectivos del profesorado serán de 18 horas semanales.
18.2 Los horarios lectivos del profesorado con funciones directivas o de coordinación didáctica comprenderán, como mínimo, el número de horas que se establece a continuación:
a) Equipos directivos:
- directores, secretarios y jefes de estudios
4 horas semanales: institutos de más de 1.000 alumnos.
8 horas semanales: institutos de menos de 1.000 alumnos.
Los centros con más de un turno establecido dispondrán de un jefe de estudios por turno.
- vicedirectores
12 horas semanales: institutos de más de 1.000 alumnos.
15 horas semanales: institutos de menos de 1.000 alumnos.
A efectos de horas y grupos de docencia, los directores y vicedirectores de institutos con doble turno tendrán la misma consideración que los directores y vicedirectores de institutos de más de 1.000 alumnos respectivamente.
A efectos de horas y grupos de docencia de los miembros del equipo directivo, los centros de más de 800 alumnos que implantan anticipadamente las enseñanzas reguladas por la LOGSE tendrán la misma consideración que institutos de más de 1.000 alumnos.
- vicedirectores y jefes de estudios de extensiones de BUP y de secciones de FP
12 horas semanales.
A efectos de horas y grupos de docencia, los vicedirectores y jefes de estudios de extensiones de BUP y secciones de FP con más de 500 alumnos tendrán la misma consideración que los jefes de estudios de institutos de menos de 1.000 alumnos.
- vicesecretarios
15 horas semanales.
b) Profesorado con funciones de coordinación didáctica:
Todos los centros
15 horas: jefe de departamento y división.
15 horas: jefe de departamento de prácticas (hasta 12 horas en función   de las disponibilidades del centro).
Centros con implantación anticipada y generalizada de enseñanzas LOGSE
15 horas: coordinador módulo profesional o ciclo formativo (hasta 12   horas en función de las disponibilidades del centro).
18.3 En el horario del profesor coordinador del módulo profesional o ciclo formativo figurará, al menos, una hora semanal destinada a la acción tutorial, que se computará como complementaria.
18.4 Una vez repartidas por los departamentos las horas lectivas de los correspondientes ciclos formativos, el profesorado mayor de 55 años, podrá cerrar su horario a 16 horas semanales lectivas, si así lo solicita expresamente a la dirección del centro. En este caso completarán su horario hasta las 18 horas semanales con actividades complementarias encargadas por la dirección del centro.
18.5 Cuando en un mismo departamento, coincida profesorado de Educación Secundaria, procedente de diferentes cuerpos, a la hora de determinar la prioridad en la elección de horario, prevalecerá el criterio de mayor antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo. Si la antigüedad fuera la misma y proceden del mismo cuerpo, prevalecerá el número de orden más bajo en la lista de ingreso en la función pública; si proceden de distintos cuerpos prevalecerá el criterio de mayor edad.
19. Criterios para la constitución de grupos
Se estará a lo dispuesto en el punto 1 de la Resolución de 8 de mayo de 1996 de las Direcciones Generales de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Centros Docentes en cuanto al número de grupos y al número de alumnos por grupo.
20. Determinación de disponibilidad y necesidades de profesorado 
20.1 Las horas lectivas generadas por los grupos de alumnos constituidos según los criterios establecidos en el artículo 19 serán distribuidas entre el profesorado con destino en el centro. 
20.2 Realizada esta distribución, la disponibilidad o necesidad del profesorado se determinará según los siguientes criterios:
1. Exceso de horas lectivas de profesorado en un departamento.
a) Entre 1 y 14 horas lectivas:
El profesorado afectado completará su horario optando por alguna de las alternativas siguientes:
- Impartir un horario completo de su especialidad en otro centro de la localidad. A tal efecto, y para la adjudicación de plaza, se respetarán los criterios de prioridad establecidos en el apartado 18.5.
- Completar horario impartiendo clases de su especialidad en otro centro de la localidad.
Las opciones contempladas en los epígrafes anteriores no tendrán en ningún caso carácter de obligatoriedad. Sólo en el supuesto de que el profesor no ejerza la posibilidad de completar horario impartiendo docencia de la misma especialidad en otro centro de la localidad, o impartiendo un horario completo, experimentará una reducción de sus retribuciones tal cual dispone el artículo octavo de la Ley 12/1994 de 28 de diciembre (DOGV de 31 de diciembre).
Con objeto de completar la jornada lectiva de aquellos profesores que habiendo ejercido las opciones anteriores no pudieran obtener horario lectivo de su especialidad en otro centro de la localidad, el director territorial podrá:
- Autorizar que incremente las horas de desdoble, repaso o de dedicación a alumnos con necesidades educativas especiales, previstas en el artículo 25.
- Autorizar, si se trata de profesorado con un conocimiento cualificado de valenciano, la dedicación de las horas correspondientes a la producción y corrección de los documentos en valenciano que genere la vida educativa y administrativa del centro.
b) 15 o más horas lectivas.
Exceptuando los departamentos unipersonales, quedarán sin horario uno o más profesores según la escala siguiente: entre 15 y 32 horas: un profesor; entre 33 y 50 horas: dos profesores, y así sucesivamente.
Si el profesor o profesora sin horario tiene adquirida una nueva especialidad, podrá asumir en su propio centro el horario que, en su caso, estuviera sin cubrir de dicha especialidad. De su aceptación deberá quedar constancia por escrito ante el director del centro. Dada esta circunstancia, el profesor o profesora en cuestión se integrará en el departamento correspondiente con los derechos que se derivan de su antigüedad en el cuerpo y en la condición de catedrático.
El profesorado sin horario que no esté en la situación anterior podrá, con carácter voluntario y a petición propia, solicitar el desplazamiento, en régimen de comisión de servicios, a otro centro del ámbito de la Dirección Territorial donde se encuentra destinado con carácter definitivo para impartir un horario lectivo de su especialidad. De su conformidad deberá quedar constancia por escrito ante el director del centro.
Si el profesor o profesora sin horario en el Centro no obtuviera destino en comisión de servicios para el curso 1996-97 mediante el procedimiento anterior, será convocado por el director territorial a la adjudicación de un puesto para impartir módulos de su especialidad en otro Centro de la localidad.
Aquellos profesores que no desearan completar su horario en otro centro de la localidad experimentarán una reducción de sus retribuciones básicas y complementarias proporcional al de la jornada lectiva docente no realizada.
Si no pudiera asignarse horario por alguno de los procedimientos anteriores, este profesorado permanecerá en su centro, y su horario será confeccionado por la dirección, oído el interesado, y una vez estudiadas las necesidades prioritarias del centro en función de sus características. El horario de este profesorado no podrá confeccionarse, en ningún caso, reduciendo el horario lectivo del resto del profesorado o departamento.
La determinación del profesorado o departamento que debe quedar sin horario en el mismo se llevará a cabo mediante petición por escrito del interesado a la dirección del centro, teniendo prioridad en la elección la antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo. En el caso de no haber solicitantes, el criterio para que un profesor o profesora se quede sin horario en el departamento será la menor antigüedad, primero en el cuerpo, de entre los que no tengan la condición de catedrático, y a continuación de entre los que la tengan. Determinado mediante estos criterios el profesorado que quede sin horario, la dirección del centro comunicará mediante fax o telegrama dicho extremo a la Dirección Territorial.
c) Criterios
La adjudicación de destino en comisión de servicios al profesorado que haya quedado sin horario se realizará respetando, como criterio de preferencia para la elección de plaza, la antigüedad en la condición de catedrático y, si ésta no concurre en ninguno de los afectados, en el cuerpo. La elección se llevará a cabo de manera voluntaria hasta que queden por adjudicar igual número de plazas que de profesores sin destino, que se llevará a efecto con carácter forzoso.
El profesorado desplazado se integrará, a partir del momento de su incorporación al instituto en que quede destinado en comisión de servicios, en el seminario o departamento correspondiente con los derechos que deriven de su antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo.
2. Necesidad de profesorado
a) En el seminario o departamento quedan hasta dos horas lectivas sin cubrir.
- Serán asumidas por el propio seminario o departamento.
b) En el seminario o departamento quedan 3 ó más horas lectivas sin cubrir.
Una vez comprobado que no pueden ser asumidas por el profesorado del centro, la Dirección Territorial, a propuesta de la Inspección Educativa, determinará el número de profesores necesarios, sin que, en ningún caso, se produzca una reducción en el horario de los restantes componentes del departamento afectado. Este profesorado adscrito, en caso de ser necesario, podrá completar su horario en otro centro.
3. Comunicación de la disponibilidad y necesidades de profesorado en los diferentes departamentos
Antes del día 13 de septiembre los directores territoriales entregarán a la Dirección General de Centros Docentes los estadillos con el resumen de la disponibilidad y necesidades de profesorado de los centros, y ésta lo comunicará a la Secretaría General y a la Dirección General de Personal, que adjudicará las vacantes y proveerá las necesidades de profesorado de forma que se completen las dotaciones de los centros en comisión de servicios, en expectativa de destino, en prácticas o interinidad a tiempo parcial o total, en cada caso, antes del inicio del curso escolar.
VII. PROYECTO CURRICULAR
21. Proyecto curricular
Los centros docentes desarrollarán el currículo de las enseñanzas profesionales mediante la elaboración de proyectos y programaciones currículares cuyos objetivos, contenidos, criterios de evaluación, secuenciación y metodología deberán responder a las características del alumnado y a las posibilidades formativas que ofrece el entorno.
Cada departamento elaborará la programación didáctica de las enseñanzas que tiene encomendadas.
La Inspección Educativa impulsará, asesorará y supervisará el proceso de elaboración del proyecto curricular.
Los Centros de Profesores apoyarán a los centros tanto en lo que concierne a los aspectos generales del proceso de elaboración de los proyectos curriculares como a los aspectos didácticos de las diferentes materias. Con el fin de facilitar esta tarea, los equipos directivos solicitarán de los centros de profesores correspondientes, a través de los cauces que se establezcan al efecto en cada Dirección Territorial, la ayuda que la Comisión de Coordinación Pedagógica estime necesaria.
22. Actividades del Profesorado
El proyecto curricular que realice el equipo educativo del ciclo formativo contemplará las actividades que deba desarrollar el profesorado que tuviera asignado módulos profesionales que se imparten en el centro educativo solo en el primer trimestre o en los dos primeros trimestres del segundo curso. Dichas actividades, que se realizarán en las horas lectivas destinadas al fin antedicho, figurarán en el horario personal del profesor cuando los alumnos del ciclo formativo al que imparte clase estén realizando o hayan realizado el módulo profesional de Formación en Centros de Trabajo y consistirán en:
- La programación e impartición de actividades de recuperación de módulos profesionales para alumnos que tengan pendientes de superar dichos módulos.
- La realización de la evaluación y calificación extraordinaria de los alumnos con módulos profesionales pendientes.
- Atender al alumnado de nueva incorporación al sistema educativo valenciano, proporcionándoles una formación específica para suplir la baja competencia de los mismos en alguna de las lenguas oficiales.
- El profesor-tutor del módulo profesional de Formación en Centros de Trabajo, una vez los alumnos hayan completado dicho módulo en el 2º curso del ciclo formativo, dedicará el tiempo asignado a dicha tutoría en el período restante del 2º curso a:
- La programación y preparación del módulo profesional de Formación en Centros de Trabajo.
- El seguimiento de los alumnos que realicen dicho módulo profesional en período extraordinario.
VIII. ACCESO A LA UNIVERSIDAD
23. Normas para el cálculo de la nota media
La Resolución de 3 de junio de 1996 (DOGV del 14), de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística establece las normas para el cálculo de la nota media en el expediente académico del alumnado que solicita el acceso a enseñanzas universitarias desde la Formación Profesional.
En el caso del alumnado que haya cursado ciclos formativos la nota media del expediente será la correspondiente a la calificación final del ciclo, (media ponderada de las calificaciones obtenidas en los módulos) que se formulará en cifras de 1 a 10 con un solo decimal.
A efectos de desempate, la segunda nota media se obtendrá como media aritmética de las calificaciones de los módulos que constituyen el ciclo.
A los efectos del cálculo de la nota media no será computado en ningún caso el módulo de Formación en Centros de Trabajo, que se calificará en términos de apto/no apto, ni aquellos módulos que hubieran sido objeto de convalidación con la formación profesional ocupacional o de correspondencia con la práctica laboral.
IX. IDIOMA EXTRANJERO
24. Enseñanzas de idiomas extranjeros
En los Ciclos Formativos en los que en su Currrículo se establezca la enseñanza de idioma o idiomas extranjeros, los centros podrán ofertar, hasta un total de 3 horas semanales en función de las disponibilidades de profesorado, otros módulos de idioma extranjero distintos a los incluidos en dicho currículo, adecuados en cada caso, al perfil profesional del ciclo. Estas horas serán incrementadas al horario lectivo y tendrán para el alumnado la consideración de materia opcional.
La calificación de estas materias opcionales no figurará en las actas de evaluación ni en los libros de calificaciones de Formación Profesional. Cuando sean superadas por el alumnado el centro podrá extender un certificado de acreditación del nivel alcanzado.
Para la constitución efectiva de los grupos que cursen estas materias opcionales se requerirá un mínimo de 10 alumnos.
X. ADAPTACIONES CURRICULARES Y EXENCIONES
25. Alumnado con necesidades educativas especiales
De conformidad con lo establecido en el artículo 4 del RD 696/1995, de 28 de abril, de Ordenación de la educación del alumnado con necesidades educativas especiales (BOE del 2 de junio), dicho alumnado tendrá derecho a las adaptaciones curriculares que posibiliten o faciliten su proceso educativo.
El departamento, a propuesta del profesor del módulo y con el asesoramiento del departamento de orientación, efectuará, en su caso las adaptaciones curriculares necesarias que podrán afectar a la metodología didáctica, a la priorización y a la temporalización en la consecución de los objetivos.
La evaluación del progreso de los alumnos estará basada en los objetivos propuestos para ellos y para su calificación se tendrá en cuenta no sólo los contenidos sino el proceso seguido por los alumnos, el interés y el esfuerzo manifestados.
No se concederán exenciones siempre que sea posible la adaptación curricular. No obstante, podrán ser declarados exentos de calificación en determinadas materias del currículo los alumnos con problemas graves de audición, visión o motricidad para los que no sea posible realizar adaptación curricular sin afectar al nivel básico de los contenidos exigidos.
A los efectos previstos en el punto anterior, los padres o representantes legales presentarán la solicitud de exención a la dirección del centro antes del 30 de noviembre. La dirección del centro remitirá el expediente a la Dirección Territorial de Cultura y Educación correspondiente en el plazo de 20 días hábiles e incluirá necesariamente, junto a la solicitud presentada por los padres o representantes legales, un informe colegiado del equipo psicopedagógico correspondiente, si lo hubiera, visado por el director del Servicio Psicopedagógico Escolar. A su vez, la Dirección Territorial de Cultura y Educación completará el expediente adjuntando un informe emitido por la Unidad de Inspección Educativa y lo remitirá, en el plazo de 20 días hábiles, a la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística para su resolución.
XI. MóDULOS EXPERIMENTALES
26. Normativa a aplicar
La práctica totalidad de los módulos profesionales experimentales han sido sustituidos por los correspondientes ciclos formativos.
En los centros que continúan la experimentación de módulos profesionales y para aquellos aspectos relativos a la ordenación y organización de los mismos continuará en vigor la normativa establecida hasta el momento.
Para la admisión del alumnado en el curso 96/97 se aplicará el calendario establecido en la Resolución de 8 de mayo de 1996 de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Centros Docentes sobre admisión de alumnos en ciclos formativos.
Los alumnos que no superen el módulo y tengan más de dos áreas pendientes podrán cursar, en su totalidad, el ciclo formativo que sustituye al módulo.
Cuando las áreas no superadas sean como máximo dos, los alumnos dispondrán para recuperar las áreas pendientes y realizar nuevamente el proyecto o, en su caso, la prueba global, de dos convocatorias extraordinarias en los meses de febrero y mayo de 1997.
El período de matrícula para estas convocatorias extraordinarias se abrirá del 1 al 15 de octubre de 1996.
Los tutores de los ciclos formativos articularán el procedimiento más idóneo en cada caso para orientar a los alumnos interesados.
Para el cálculo de la nota media del expediente académico del alumnado a efectos del acceso a la Universidad se estará a lo dispuesto en la Resolución de 3 de junio de 1996 de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y la Dirección General de Centros Docentes.
XII. CONSIDERACIONES FINALES
1) La dirección de cada centro cumplirá y hará cumplir lo establecido en esta resolución y adoptará las medidas necesarias para que su contenido sea conocido por todos los miembros de la comunidad educativa.
2) La Inspección educativa velará por el cumplimiento de lo establecido en esta resolución.
3) Los directores territoriales de Cultura y Educación resolverán, en el ámbito de su competencia, los problemas que surjan en la aplicación de esta resolución.
4) Queda sin efectos la Resolución de 6 de junio de 1994 de las Direcciones Generales de Ordenación e Innovación Educativa y de Centros Docentes, de 15 de diciembre de 1994 de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y 28 de agosto de 1995 de la Secretaria General y de las Direcciones Generales de Personal, de Centros Docentes y de Ordenación e Innovación Educativa, por las que se dictan instrucciones complementarias para la organización y el funcionamiento de los centros docentes que imparten enseñanzas de Formación Profesional y Ciclos Formativos de Formación Profesional Específica, sostenidos con fondos públicos y dependientes de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia de la Generalitat Valenciana.
Valencia, 19 de julio de 1996.- El secretario general: Carlos Alcalde Agesta.- La directora general de Centros Docentes: Concepción Gómez Ocaña.- El director general de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística: Alejandro Bañares Vázquez.- El director general de Personal: Jesús F. Martín Burgos  </text>
<footSignature/>
<classification/>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>res</type_document>
<range>Resolución</range>
<date_document>1996-07-19 00:00:00.0</date_document>
<version/>
<version_date/>
<language>spa</language>
<format>html</format>
<title_spa>RESOLUCIÓN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y organización de la actividad docente para los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana que impartan ciclos formativos de grado medio y de grado superior.</title_spa>
<title_vci>RESOLUCIÓ de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i organització de l'activitat docent per als centres de titularitat de la Generalitat Valenciana que impartesquen cicles formatius de grau mitjà i de grau superior</title_vci>
<date_publication>1996-07-29 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
