<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>2801</journal_number>
<documentNumber>1996/838929</documentNumber>
<section>OTRAS DISPOSICIONES</section>
<subsection/>
<note/>
<text>RESOLUCIóN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y organización de la actividad docente de los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana autorizados para implantar de forma anticipada enseñanzas de Bachillerato (LOGSE).  
El Real Decreto 1487/1994 de 1 de julio, por el que se modifica y completa el Real Decreto 986/1991, de 14 de junio, por el que se aprueba el calendario de aplicación de la nueva ordenación del sistema educativo, establece en su artículo 10 que, con el fin de permitir la extensión de los Ciclos Formativos de Formación Profesional y la introducción progresiva del Bachillerato, las Administraciones Educativas podrán disponer la implantación de la Educación Secundaria Obligatoria (en cualquiera de sus ciclos), en un número determinado de centros, con anterioridad a los plazos previstos en dicho Real Decreto para llevar a cabo la generalización de la mencionada implantación.
Por su parte el Decreto 174/1994, de 19 de agosto, del Gobierno Valenciano, ha establecido el currículo correspondiente al Bachillerato en la Comunidad Valenciana. La Orden de 10 de mayo de 1995 de la Conselleria de Educación y Ciencia ha establecido las materias optativas de Bachillerato y ha regulado su currículo. La Orden Ministerial de 30 de octubre de 1992, modificada por la Orden de 2 de abril de 1993, estableció los elementos básicos de los informes de evaluación así como los requisitos formales derivados del proceso de evaluación que son precisos para garantizar la movilidad de los alumnos. Finalmente, la Orden de 17 de enero de 1994, de la Conselleria de Educación y Ciencia, sobre evaluación en Bachillerato, ha regulado los procedimientos para la evaluación, promoción y titulación de los alumnos de esta etapa educativa.
Una vez regulado el currículo y la evaluación, y efectuada la implantación anticipada del Bachillerato en un determinado número de centros, es necesario arbitrar medidas de ordenación académica que permitan su correcto desarrollo.
Procede, en consecuencia, regular las condiciones de acceso a estas enseñanzas, las medidas de ordenación académica en torno a la distribución en opciones, a la evaluación, a la promoción y a la titulación de estos alumnos, los horarios lectivos de los distintos cursos y la optatividad.
Esta resolución sustituye a todas las Instrucciones anteriores para los centros donde se cursa Bachillerato LOGSE.
Por todo ello, en virtud de las competencias establecidas en el Decreto 261/1995, de 29 de agosto, del Gobierno Valenciano (DOGV del 30), estas direcciones generales resuelven:
Uno
La presente Resolución será de aplicación durante el curso académico 1996/97, para los centros que estén autorizados para implantar anticipadamente enseñanzas de Bachillerato regulado por la Ley 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo, y que estén ubicados en el ámbito de gestión de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia de la Generalitat Valenciana.
I. ACCESO DE LOS ALUMNOS
Dos
Podrán acceder al primer curso del Bachillerato los alumnos que reúnan alguno de los siguientes requisitos:
a) Haber cursado y promocionado el segundo ciclo de Educación Secundaria Obligatoria y estar en posesión del título de Graduado en Educación Secundaria.
b) Haber cursado y promocionado el primer ciclo del plan experimental para la Reforma de las Enseñanzas Medias y estar en posesión del certificado de superación del ciclo.
c) Haber aprobado 2º curso del Bachillerato Unificado y Polivalente.
d) Estar en posesión del título de Técnico Auxiliar correspondiente.
e) Haber cursado y aprobado un módulo profesional experimental de nivel II y estar en posesión del título de Técnico Auxiliar correspondiente.
f) Haber cursado y superado los cursos comunes de las enseñanzas de Artes Aplicadas y Oficios Artísticos.
g) Podrán acceder directamente a las modalidades que se determinen los alumnos que hayan obtenido el título de Técnico tras cursar la Formación Profesional Específica de Grado Medio, según lo dispuesto en el artículo 35.3 de la Ley Orgánica 1/1990 de Ordenación General del Sistema Educativo.
Tres
Podrán acceder al segundo curso de Bachillerato los alumnos que reúnan alguno de los siguientes requisitos:
a) Haber cursado y aprobado primer curso de Bachillerato, con dos materias pendientes como máximo.
b) Haber aprobado primer curso del segundo ciclo del Plan experimental para la Reforma de las Enseñanzas Medias.
c) Haber cursado y aprobado 3º de BUP y estar en posesión del título de Bachiller.
d) Haber cursado y aprobado 3º de Formación Profesional de segundo grado (Régimen de Enseñanzas Especializadas) o segundo curso de Formación Profesional de Segundo Grado (Régimen General).
e) Haber cursado y aprobado 2º de Especialidad o tener el título de Graduado en Artes Aplicadas y Oficios Artísticos.
Cuatro
En los centros que, en el proceso de implantación anticipada del Bachillerato, dejan de impartir enseñanzas de BUP o de FP de segundo grado, y en relación con sus alumnos repetidores, se actuará de la siguiente forma:
1. Los alumnos repetidores de 1º de FP de segundo grado (régimen de enseñanzas especializadas) o Curso de Acceso, se incorporarán al primer curso de Bachillerato.
2. Con vistas a facilitar la culminación de los estudios iniciados y obtener los títulos correspondientes, cuando el número de repetidores sea superior a 15 y no exista otro centro próximo que ofrezca las mismas enseñanzas, se constituirán grupos de repetidores, siempre que la organización del centro lo permita y previa autorización del director Territorial el cual lo comunicará a la Dirección General de Centros Docentes para su consignación en el registro de centros en los siguientes casos:
- 3º de BUP.
- Curso de Orientación Universitaria.
- 1º y 2º de Formación Profesional de segundo grado (régimen general) ó 2º y 3º (régimen de enseñanzas especializadas).
3. Sin perjuicio de lo establecido en el punto anterior, los alumnos podrán incorporarse, si lo desean, a las nuevas enseñanzas de Bachillerato en el curso que les corresponda conforme a las equivalencias establecidas en los anexos I y II del Real Decreto 986/1991, de 14 de junio y la disposición adicional segunda de la Orden de 30 de octubre de 1992 (BOE del 11 de noviembre) por la que se establecen los elementos básicos de los informes de evaluación.
II. CONFECCIóN DEL HORARIO GENERAL DEL CENTRO, CRITERIOS PARA LA CONSTITUCIóN DE GRUPOS, 
HORARIO SEMANAL, DISTRIBUCIóN DE LAS MATERIAS EN MODALIDADES Y OPCIONES Y CRITERIOS PARA LA DETERMINACIóN DE NECESIDADES DEL PROFESORADO.
A) Confección del Horario General del Centro.
Cinco
1. En cumplimiento de lo estipulado en el apartado 1.1. del anexo II de la Orden de 29 de junio de 1992, los períodos lectivos diarios serán distribuidos de manera que se prevea el tiempo necesario para el cambio de clase del profesorado, a fin de que se garantice la duración efectiva de 50 minutos, como mínimo, de cada uno de los mismos.
2. Los centros que, por necesidades de escolarización están obligados a funcionar en doble turno establecerán un máximo de siete períodos lectivos diarios, de lunes a viernes, en sesión de mañana para un turno y de tarde para el otro. En estos centros los períodos lectivos tendrán una duración de cuarenta y cinco minutos efectivos, como mínimo.
3. En los demás centros sólo se autorizarán horarios extraordinarios que supongan una jornada intensiva de mañana o tarde cuando concurran las circunstancias excepcionales previstas en el apartado 1.1. del epígrafe I, del anexo II, de la Orden de 29 de junio de 1992.
4. Con el fin de realizar las reuniones de coordinación establecidas para los seminarios y departamentos didácticos, departamentos de orientación, claustros y comisiones de coordinación pedagógica o de normalización lingüística, las jefaturas de estudios preverán en la confección de horarios una tarde libre de clases o, si se trata de centros con horario a doble turno, un período de tiempo suficiente, libre de clases. En ningún caso podrán suspenderse las clases para realizar éstas u otras actividades del profesorado.
5. Durante todas las horas en que el centro esté en funcionamiento debe garantizarse la presencia de, al menos, un miembro del equipo directivo.
6. Los centros cuyo consejo escolar haya aprobado un horario general que prevea la asignación de una tarde libre para todos los alumnos del centro, garantizarán que dicha tarde sea la del miércoles, para asegurar la máxima coherencia en la coexistencia organizativa de los planes de estudio que conviven y facilitar las reuniones conjuntas de todo el profesorado del centro.
7. Los jefes de estudio de los centros donde se curse la modalidad de Tecnología, procurarán agrupar dos horas de las cuatro semanales de Tecnología Industrial I y II, Electrotecnia, Mecánica, Electrónica, Ciencia de los Materiales y Tecnología de la Fabricación Mecánica, para facilitar las necesarias prácticas de taller que estas asignaturas llevan consigo.
B) Criterios para la Constitución de Grupos
Seis
Siempre que ello sea posible, se confeccionarán los grupos de alumnos teniendo en cuenta los siguientes criterios:
1. Los grupos deben ser homogéneos en cuanto al número, y se excluirá en su composición todo criterio discriminatorio.
2. Los alumnos repetidores y con asignaturas pendientes de cursos anteriores o con necesidades educativas especiales deberán estar distribuidos de forma homogénea entre todos los grupos de un mismo curso.
C) Horario Semanal y Distribución de las materias en Modalidades y Opciones
Siete
1. El horario semanal asignado a cada una de las materias comunes de modalidad y optativas de los dos cursos de Bachillerato se ajustará a lo dispuesto en el anexo I de esta resolución.
2. La distribución de las materias en las distintas modalidades y opciones de los dos cursos de Bachillerato se ajustará a lo dispuesto en el anexo II de esta resolución.
3. Los centros organizarán las materias de modalidad y optativas de cada curso en opciones. Estas opciones se establecen en función de itinerarios formativos orientados a los diferentes estudios universitarios y a los ciclos formativos de Formación Profesional de Grado Superior.
4. Los centros independientemente de la opción que ofrezcan deberán ofertar todas las materias propias de las modalidades que se cursen.
5. Los alumnos de 1er curso tendrán que cursar las cinco materias comunes, tres de modalidad y una optativa.
Los alumnos de primer curso de la modalidad de Humanidades y Ciencias Sociales deberán elegir una de las dos opciones propuestas.
6. Los alumnos de primer curso de la opción Humanística y Sociocultural de la modalidad de Humanidades y Ciencias Sociales tendrán que elegir Matemáticas Aplicadas a las Ciencias Sociales I o Griego. No obstante la no elegida podrá ser cursada como optativa.
7. Los alumnos de 2º curso tendrán que cursar las cuatro materias comunes, tres materias de modalidad y dos optativas.
Todos los alumnos de segundo curso deberán elegir una de las dos opciones propuestas en cada modalidad.
8. Los alumnos de la opción Técnico-Profesional de la modalidad de Tecnología deberán elegir Electrotecnia o Mecánica. No obstante, la no elegida podrá ser cursada como optativa.
9. El currículum de las materias comunes y de modalidad y su distribución en los dos cursos del Bachillerato es el que se contiene en el Decreto 174/1994 de 19 de agosto del Gobierno Valenciano.
10. Las actividades de Tutoría se desarrollarán, durante el primer curso de Bachillerato, en las horas semanales asignadas a este fin. Durante el último trimestre del segundo curso los centros organizarán las actividades de orientación que resulten oportunas para ayudar a los alumnos a perfilar la elección de estudios superiores. Para la realización de estas actividades podrán utilizarse algunas de las horas lectivas asignadas a las distintas materias o podrán incorporarse como complementarias del profesorado, un máximo de dos horas durante todo el segundo curso.
D) Constitución de modalidades y opciones
Ocho
Los centros educativos que impartan Bachillerato lo harán, al menos, en dos de sus modalidades y deberán ofertar todas las materias propias de tales modalidades. Quedan exceptuados de esta norma las Escuelas de Artes Aplicadas y Oficios Artísticos que impartan la modalidad de Artes.
Para constituir una determinada modalidad de Bachillerato, será necesario que exista un mínimo de 20 alumnos matriculados y que el centro esté autorizado por la Dirección General competente, para impartir la modalidad ofertada.
Si el número total de alumnos inscritos en una determinada modalidad es inferior a 20, para su constitución se requerirá, previo informe de la Inspección Educativa, la autorización expresa del director territorial. El citado informe considerará, entre otros, los siguientes aspectos:
- modalidades de bachillerato que ofrece el centro;
- repercusión en el incremento de la plantilla del profesorado del centro;
- relación materias/ciclos formativos de FP de grado superior que tenga constituidos el centro;
- otros centros del entorno que tengan implantada esta modalidad.
- la escolarización de alumnos con necesidades educativas especiales permanentes.
E) Constitución de grupos
Nueve
1. Cuando en un centro estén constituidas dos o más modalidades de bachillerato, se agrupará a los alumnos en las materias comunes y en las propias de modalidad u optativas coincidentes, con arreglo a los siguientes criterios:
- comunes: 35 alumnos por grupo;
- propias de modalidad: 35 alumnos por grupo (mínimo de 20, excepto en los casos previstos en el apartado anterior);
- optativas: 35 alumnos por grupo (mínimo de 15).
Para las materias optativas de oferta obligada no se establece número mínimo de alumnos siempre que las horas resultantes puedan ser asumidas por el profesorado con destino definitivo en el centro.
2. Horas de desdoble:
Asignaturas de los seminarios o departamentos de Física y Química, Biología y Geología del Bachillerato LOGSE: 1 hora semanal por asignatura, curso y grupo para prácticas de laboratorio.
Para que puedan programarse las horas de desdoble deberá existir un mínimo de 25 alumnos por grupo. Además en las prácticas de laboratorio, el módulo horario de la asignatura no debe ser inferior a 4 horas semanales. Dichas horas serán autorizadas por el director territorial, a propuesta de la inspección educativa, en el momento de la determinación de las necesidades del profesorado y siempre que el planteamiento pedagógico del seminario o departamento así lo aconsejen.
3. Horas lectivas del alumnado.
El horario del alumnado comprenderá los siguientes tipos de horas lectivas:
a) Horas propias del currículo.
b) Horas de tutoría: 1 hora semanal por grupo en primer curso.
c) Horas de repaso para alumnos con asignaturas pendientes de cursos anteriores: 1 hora semanal por curso y asignatura. En los centros de doble turno, en los que por imposición del horario sea incompatible la asistencia al repaso en una asignatura de los alumnos del turno de la mañana y del turno de la tarde, se podrá autorizar una segunda hora.
Las horas de repaso serán autorizadas por el director territorial a propuesta de la inspección educativa. La solicitud, acompañada de una programación didáctica especíca realizada por el seminario o departamento correspondiente, será presentada por la dirección del centro a la inspección educativa en el momento de la determinación de las necesidades del profesorado. El director territorial podrá autorizar más de una hora semanal por curso y asignatura, siempre que el número de alumnos asistentes así lo aconsejen.
d) Horas de dedicación a alumnos con necesidades educativas especiales, contemplados en el artículo 36 de la LOGSE, escolarizados en centros acogidos al plan experimental de integración: 1 hora semanal por curso.
El número de horas lectivas de los apartados c) y d) comprendidas en el horario de un alumno en ningún caso sobrepasará las 2 horas semanales.
III. MATERIAS OPTATIVAS DEL CURRíCULUM
Diez
1. Los alumnos podrán elegir como materias optativas:
a) Las materias propias de la modalidad que aparecen en el Decreto 174/1994 no cursadas en la opción elegida.
b) Las materias propias de otra modalidad que se impartan en el centro de las que aparecen en el Decreto 174/1994 siempre que las posibilidades organizativas del mismo lo permitan.
c) Las vinculadas a los ciclos formativos de Formación Profesional específica de Grado Superior que se impartan en el propio centro.
d) Las establecidas como tales en la Orden de 10 de mayo de 1995 de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia.
2. Serán de oferta obligada para los centros la optativa de Segundo Idioma Extranjero y, dada su vinculación con estudios posteriores, las materias optativas a que hacen referencia los puntos a) y c) del apartado anterior.
3. Siempre que las posibilidades de los centros lo permitan se podrán cursar como optativas en 2º curso determinadas materias de modalidad u optativas de primer curso de la misma o de otra modalidad, que sean necesarias para los ciclos formativos de Grado Superior, que se impartan en el centro, o para determinados cambios de opción o de modalidad.
4. Los centros podrán impartir determinadas materias optativas no vinculadas a las modalidades que tengan autorizadas, siempre que se justifique por necesidades educativas para ampliar las posibles salidas académicas o profesionales de los alumnos. Para ello, será necesaria la autorización previa y expresa de la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística.
5. El currículum de las materias optativas y su distribución en cursos y modalidades es el que se establece en la Orden de 10 de mayo de 1995 de la Conselleria de Educación y Ciencia.
IV. PROGRAMAS DE EDUCACIóN BILINGÜE
Once
Para dar contiuidad de los Programas de Educación Bilingüe que el alumnado haya podido seguir a lo largo de la Educación Secundaria Obligatoria, en el Bachillerato los centros se atendrán a los criterios siguientes:
1. Centros ubicados en el territorio de predominio lingüístico valenciano.
Aplicarán el Programa de Incorporación Progresiva, y en su caso, el Programa de Enseñanza en Valenciano que se definen en los apartados 12 y 13 de esta resolución.
2. Centros ubicados en el territorio de predominio lingüístico castellano.
Atendidas las diferencias y cursos en el conocimiento y uso del valenciano, y la particular situación sociolingüística, los centros, de acuerdo con sus posibilidades, podrán elaborar el Plan Anual de Normalización Lingüísica con la finalidad de establecer las condiciones mínimas de sensibilización tanto del mismo centro como del entorno social para que pueda hacerse efectivo el mandamiento del artículo 19.2 de la Ley de Uso y Enseñanza del Valenciano.
Doce
El Programa de Enseñanza en Valenciano en esta etapa educativa continúa de forma coherente el Programa de Enseñanza en Valenciano y el Programa de Incorporación Progresiva de la Educación Secundaria Obligatoria.
Trece
1. Los centros a que hace referencia el apartado 11.1 aplicarán el Programa de Incorporación Progresiva. Este programa habrá de garantizar la continuidad del Programa de Incorporación Progresiva aplicado a la Educación Secundaria Obligatoria.
2. El Programa de Incorporación Progresiva afectará a todos los alumnos del centro, excepto a aquellos que hayan solicitado formar un grupo donde se aplique el Programa de Enseñanza en Valenciano.
3. Si los padres o tutores deseasen que el alumno recibiese un tratamiento lingüístico distinto al previsto por el centro, lo manifestarán en los quince primeros días de clase. Esta solicitud se hará individualmente y por escrito a la dirección del centro para que ésta, según las posibilidades organizativas, adopte las medidas oportunas.
Catorce
1. La Comisión de Coordinación Pedagógica de cada centro concretará el Diseño Particular de los Programas de Educación Bilingüe paralelamente a la elaboración del Proyecto Curricular del centro, siempre dentro del proyecto educativo. La comisión informará al Claustro de Profesores de la propuesta del Diseño Particular del Programa y la presentará al Consejo Escolar para su aprobación, antes del comienzo del curso. La dirección del centro remitirá a la dirección territorial correspondiente el Diseño Particular del Programa para que la Inspección Educativa emita el informe correspondiente. La dirección territorial los tramitará a la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística.
2. El Diseño Particular del Programa es la concreción y contextualización de los programas de educación bilingüe a la realidad particular de cada centro y, al mismo tiempo, constituye el conjunto de decisiones previas para la elaboración de los documentos de organización y gestión educativa: el Proyecto Curricular de centro, el Proyecto de Normalización Lingüística y el resto de decisiones organizativas. El conjunto de decisiones que conforman el Diseño Particular del Programa se habrán de incorporar a los documentos de gestión y organización correspondientes.
3. El contenido del Diseño Particular del Programa de Educación Bilingüe habrá de considerar los aspectos siguientes:
a) Los objetivos generales del currículo prescriptivo del Bachillerato contextualizado y atendiendo a la realidad educativa del centro y las exigencias del programa.
b) El tratamiento metodológico que se ha de dar a la lengua oficial de uso no habitual por parte de los alumnos, y a las áreas curriculares impartidas, también, en la lengua oficial de uso no habitual.
c) Las líneas básicas y la temporalización del proceso de actuación para llegar a la plena normalización del centro.
d) La previsión del centro sobre la distribución del profesorado de acuerdo con los diferentes niveles de formación lingüístico-técnica y su competencia en valenciano.
e) La previsión de actuaciones para el alumnado de nueva incorporación al sistema educativo valenciano que necesita atención específica para suplir las deficiencias en su competencia comunicativa en valenciano.
f) La indicación de las necesidades específicas que la aplicación de los programas de educación bilingüe pueda ocasionar para que sean incorporadas, si son de su competencia, al plan de actuación de la asesoría didáctica del valenciano.
4. Para garantizar el funcionamiento correcto de los programas de educación bilingüe - Programa de Enseñanza en Valenciano y Programa de Incorporación Progresiva-, los jefes de Estudios, a la hora de asignar los turnos y grupos que tengan materias en valenciano, tendrán en cuenta la capacitación lingüístico-técnica en valenciano y/o la experiencia docente previa en valenciano.
V. EVALUACIóN, EXENCIóN, CONVALIDACIONES Y CAMBIO DE MODALIDAD. CONVALIDACIóN
Y EQUIVALENCIAS CON LOS ESTUDIOS EXTRANJEROS
Quince
En lo referente a la evaluación y promoción de los alumnos, así como a la evaluación de los procesos de enseñanza y del Proyecto Curricular se estará a lo dispuesto en la Orden de 17 de enero de 1994, de la Conselleria de Educación y Ciencia, sobre evaluación en Bachillerato.
Dieciséis
Para la obtención de la nota media del expediente de los alumnos que se hayan incorporado a segundo curso de Bachillerato procedentes de otros planes de estudios, se actuará aplicando a las calificaciones obtenidas, en cada caso, las siguientes equivalencias numéricas:
1. Alumnos procedentes del primer curso del segundo ciclo del plan experimental para la reforma de las Enseñanzas Medias:
Suficiente:   5
Notable:   8
Sobresaliente:   9
2. Alumnos procedentes de tercero de BUP:
Suficiente:   5
Bien:      6
Notable:   8
Sobresaliente:   9
3. Alumnos procedentes de FP de Segundo Grado.
A los efectos del acceso a las enseñanzas de 2º curso de Bachillerato LOGSE, la nota media que hará media junto a las de 2º al acabar el Bachillerato, se establecerá de la siguiente manera: la nota media de cada uno de los cursos que componen el Segundo Grado de Formación Profesional vendrá dada por la media aritmética de las calificaciones correspondientes al conjunto de las materias de cada curso, incluidos en las áreas de Formación Profesional y de conocimientos tecnológicos y prácticos si se trata del Régimen General y a los del área de «Ampliación de Conocimientos» para el caso de enseñanzas especializadas siempre y cuando el alumno hubiera alcanzado evaluación positiva en las restantes áreas. Esta media aritmética se obtendrá conforme a la escala que se establece a continuación:
Suficiente:   5
Bien:      6
Notable:   8
Sobresaliente:   9
4.Alumnos procedentes de Artes Aplicadas y Oficios Artísticos.
A los efectos del acceso a las enseñanzas de 2º de Bachillerato LOGSE, de los alumnos que hayan acabado el 2º curso de especialidad o los que tengan el título de Graduado en Artes Aplicadas y Oficios Artísticos, la nota media que hará media junto a la de 2º al acabar el Bachillerato, se establecerá de la siguiente manera: la nota media de los dos cursos de especialidad vendrá dada por la media aritmética de las notas de todas las materias que componen los dos cursos de especialidad. Esta media aritmética se obtendrá conforme a la escala que se establece a continuación:
Suficiente:   5
Bien:      6
Notable:   8
Sobresaliente:   9
Diecisiete
Los alumnos que accedan al Bachillerato desde los ciclos formativos de Formación Profesional específica de grado medio o desde los módulos profesionales experimentales de nivel II y deseen convalidar alguna de las materias cursadas, deberán solicitar la correspondiente convalidación individual a la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística, adjuntando a la solicitud una certificación académica oficial de los estudios cursados.
Dieciocho
1. Los alumnos que inicien o se incorporen a estas enseñanzas deberán concluir sus estudios por esta vía y obtendrán, en su caso, el título de Bachiller.
2. No obstante, durante el proceso de implantación anticipada y de acuerdo con lo establecido en la disposición transitoria primera, 2, del Real Decreto 1487/1994, de 1 de julio, a los alumnos que hayan aprobado todas las materias del primer curso de Bachillerato, en cualquiera de sus modalidades y no puedan completar los estudios del nuevo sistema, por traslado de domicilio, abandono de los estudios o por haber agotado el tiempo de escolarización establecido, se les podrá solicitar la expedición del título de Bachiller, correspondiente a los estudios del bachillerato unificado y polivalente.
3. Asimismo, durante el proceso de implantación anticipada, en aquellos casos en que, por traslado de domicilio u otras circunstancias excepcionales, un alumno no pueda continuar sus estudios de Bachillerato LOGSE deberá seguirse lo regulado en la Orden Ministerial de 7 de septiembre de 1994 (BOE del 17) y la Resolución de 8 de marzo de 1995 de las Direcciones Generales de Ordenación e Innovación Educativa y de Centros Docentes de la Conselleria de Educación y Ciencia (DOGV de 9 de mayo de 1995).
Diecinueve
Al finalizar el curso académico, los alumnos de primero de Bachillerato que estén en condiciones de promocionar a segundo, según las normas de promoción y repetición de curso establecidas, podrán solicitar a la dirección del centro el cambio de modalidad o, si se trata del Bachillerato de Humanidades y Ciencias Sociales, el cambio de opción.
Veinte
Los cambios de modalidad se autorizarán con arreglo a los siguientes criterios:
Alumnos de 1º que se incorporan a 2º curso de una modalidad distinta
Deben cursar en 2º:
- las materias propias de la nueva modalidad correspondientes a 1º, no cursadas y aprobadas en la modalidad de origen;
- las tres materias propias de la nueva modalidad correspondientes a 2º;
- las cuatro materias comunes de 2º:
Se considerarán equivalentes y se trasladarán las calificaciones obtenidas a los documentos de evaluación:
- la optativa de 1º, cursada y aprobada en la antigua modalidad, por la optativa de 1º de la nueva modalidad;
- dos de las materias propias de la antigua modalidad, cursadas y aprobadas, por las dos optativas de 2º de la nueva modalidad.
Los cambios de modalidad deberán ser autorizados por la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística. La dirección de los centros remitirá las solicitudes de los alumnos a la Dirección General de Ordenación e Innovación Educativa en un plazo máximo de diez días, adjuntando un certificado académico o fotocopia compulsada del libro de calificaciones.
Veintiuno
En materia de homologación y convalidación de títulos y estudios extranjeros que se adecuen a los del Bachillerato LOGSE, se estará a lo dispuesto en la Orden Ministerial de 30 de abril de 1996 (BOE de 8 de mayo de 1996).
VI. ENSEñANZAS DE RELIGIóN
O ACTIVIDADES DE ESTUDIO
Veintidós
1. Tal como establece el artículo 1 del Real Decreto 2438/1994, de 16 de diciembre (BOE del 26 de enero de 1995), conforme a lo establecido en la disposición adicional segunda de la Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo, la enseñanza de la Religión se impartirá en los centros docentes de Bachillerato.
2. La enseñanza de la Religión será de oferta obligatoria para los centros y de carácter voluntario para los alumnos. En este sentido, los padres o tutores de los alumnos, o éstos si son mayores de edad, manifestarán voluntariamente en el momento de la inscripción si optan por la enseñanza de Religión.
3. Los profesores que impartan las enseñanzas correspondientes a Religión elaborarán la programación didáctica de acuerdo con el apartado 24 de esta resolución.
En cuanto a la evaluación de estas enseñanzas se estará a lo dispuesto, con carácter general en la Orden de 17 de enero de 1994, sobre evaluación en el Bachillerato.
4. En el Bachillerato, y con el fin de garantizar el principio de igualdad y la libre concurrencia entre todos los alumnos, las calificaciones que se hubieran obtenido en la evaluación de las enseñanzas de Religión no se computarán en la obtención de la nota media a efecto de acceso a la Universidad ni en convocatorias para la obtención de becas y ayudas al estudio que realicen las administraciones públicas cuando hubiera que acudir a la nota media del expediente para realizar una selección entre los estudiantes.
Veintitrés
Para los alumnos que no hubieran optado por seguir enseñanza religiosa los centros organizarán actividades de estudio alternativas, como enseñanzas complementarias, en horario simultáneo a las enseñanzas de Religión. Dichas actividades tendrán como finalidad facilitar el conocimiento y la apreciación de determinados aspectos de la vida social y cultural, a través del análisis y comentario de diferentes manifestaciones literarias, plásticas y musicales, y contribuirán como toda actividad educativa, a los objetivos que para el Bachillerato están establecidos en la Ley Orgánica 1/1990 de 3 de octubre. En el Bachillerato las actividades de estudio alternativas, como enseñanzas complementarias, versarán sobre manifestaciones escritas, plásticas y musicales de las diferentes confesiones religiosas, que permitan conocer los hechos, personajes y símbolos más relevantes, así como su influencia en las concepciones filosóficas y en la cultura de las distintas épocas.
Estas actividades serán obligatorias para los alumnos que no opten por recibir enseñanza religiosa. Tales actividades no serán objeto de evaluación y no tendrán constancia en los expedientes académicos de los alumnos.
En los centros públicos de la Comunidad Valenciana la responsabilidad de organización y dirección de estas actividades de estudio se encomendarán a funcionarios del cuerpo de profesores de Enseñanza Secundaria. La Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia organizará las actividades de formación del profesorado y la elaboración de materiales didácticos necesarios para estas actividades de estudio.
VII. PROYECTO CURRICULAR
Veinticuatro
1. Los centros impartirán enseñanzas de Bachillerato de acuerdo con el currículo oficial establecido por el Decreto 174/1994, de 19 de agosto, e iniciarán, en el curso académico en el que implanten las nuevas enseñanzas, la elaboración del Proyecto Curricular a fin de concretar y completar el currículo que dicho Decreto establece, en el marco de los programas de educación bilingüe y el Diseño Particular elaborado por los centros.
Veinticinco
El Proyecto Curricular incluirá:
1. Las decisiones y directrices generales siguientes:
a) La adecuación de los objetivos generales del Bachillerato al contexto escolar, socio-económico, cultural y sociolingüístico del centro y a las características de los alumnos.
b) Criterios metodológicos de carácter general y de organización espacio-temporal.
c) Decisiones sobre el proceso de evaluación, que comprenderán procedimientos generales para evaluar la progresión de los alumnos en el aprendizaje y los criterios de promoción.
d) Orientaciones generales para incorporar, a través de las distintas materias, los temas transversales del currículo.
e) Determinación de las materias optativas que ofrece el centro.
f) Criterios para evaluar, y en su caso revisar, los procesos de enseñanza y la práctica docente de los profesores.
g) Decisiones curriculares del Diseño Particular de los programas de educación bilingüe.
2. El Plan de Orientación Educativa, Psicopedagógica y Profesional y el Plan de Acción tutorial.
3. Las programaciones didácticas de los departamentos o seminarios didácticos.
Veintiséis
1. Cada seminario o departamento elaborará la programación didáctica de las enseñanzas que tiene encomendadas, siguiendo las directrices generales establecidas por la Comisión de Coordinación Pedagógica.
2. La programación didáctica incluirá:
a) Los objetivos, los contenidos y los criterios de evaluación para cada curso.
b) La metodología didàctica que se va a aplicar.
c) Los procedimientos e instrumentos previstos para evaluar el aprendizaje de los alumnos y seguir su progresión, así como los criterios de calificación que se van a seguir, con especial referencia a los mínimos exigibles.
d) Las actividades de recuperación para los alumnos con asignaturas pendientes y las profundizaciones y refuerzos para lograr dicha recuperación.
e) Los materiales y recursos didácticos que se vayan a utilizar incluidos los materiales curriculares para uso de los alumnos.
f) Las actividades complementarias y extraescolares que se pretenden utilizar desde el seminario o departamento.
g) Los mínimos que deben cumplir las adaptaciones curriculares para los alumnos que las precisen.
3. Los profesores programarán su actividad docente de acuerdo con el currículo y en consonancia con el respectivo Proyecto Curricular y con la programación didáctica del seminario o departamento al que pertenezcan.
Veintisiete
1. La Inspección educativa impulsará, asesorará y supervisará el proceso de elaboración del Proyecto curricular.
2. Para la valoración del Proyecto Curricular se tomará como punto de partida la situación inicial y las características específicas de cada centro, de modo que se realice una evaluación cualitativa que atienda fundamentalmente al proceso más que al grado final de elaboración.
Veintiocho
Los Centros de Profesores apoyarán a los centros tanto en lo que concierne a los aspectos generales del proceso de elaboración de los proyectos curriculares como a los aspectos didácticos de las diferentes materias. Con el fin de facilitar esta tarea, los equipos directivos solicitarán de los Centros de Profesores correspondientes, a través de los cauces que se establezcan al efecto en cada Dirección Territorial, la ayuda que la Comisión de Coordinación Pedagógica estime necesaria.
VIII. CRITERIOS PARA LA DETERMINACIóN
DE NECESIDADES DEL PROFESORADO
Veintinueve
A) Horas lectivas del profesorado.
1. Los horarios lectivos del profesorado serán de 18 horas semanales.
2. Los horarios lectivos del profesorado con funciones directivas o de coordinación didáctica com-prenderán, como mínimo, el número de horas propias del currículo que se establece a continuación:
a) Equipos directivos:
- directores, secretarios y jefes de estudios
4 horas semanales: institutos de más de 1000 alumnos.
8 horas semanales: institutos de menos de 1000 alumnos.
Los centros con más de un turno establecido dispondrán de un jefe de estudios por turno.
- vicedirectores
12 horas semanales: institutos de más de 1000 alumnos.
15 horas semanales: institutos de menos de 1000 alumnos.
A los efectos de horas y grupos de docencia, los directores y vicedirectores de institutos con doble turno tendrán la misma consideración que los directores y vicedirectores de institutos de más de 1000 alumnos respectivamente.
A los efectos de horas y grupos de docencia de los miembros del equipo directivo, los centros de más de 800 alumnos que implantan anticipadamente las enseñanzas reguladas por la LOGSE tendrán la misma consideración ue institutos de más de 1000 alumnos.
- vicedirectores y jefes de estudios de extensiones de BUP y de secciones de FP
12 horas semanales.
A efectos de horas y grupos de docencia, los vicedirectores y jefes de estudios de extensiones de BUP y secciones de FP con más de 500 alumnos tendrán la misma consideración que los jefes de estudios de institutos de menos de 1000 alumnos.
- vicesecretarios
15 horas semanales.
b) Profesorado con funciones de coordinación didáctica
15 horas: jefe de departamento y división.
Centros con implantación anticipada y generalizada de enseñanzas LOGSE
15 horas: coordinador del área de conocimiento no incluida en la especialidad del jefe del departamento (IFP).
15 horas: coordinador del Bachillerato LOGSE, en los centros en que esté autorizado expresamente.
Treinta
1. El horario lectivo del profesorado podrá comprender un máximo de dos horas semanales para la atención de tutoría con alumnos, horas de repaso para alumnos con asignaturas pendientes desdobles para prácticas de laboratorios e idiomas extranjeros, y actualización de valenciano para alumnado exento, salvo los horarios excepcionales previstos en el apartado treinta y dos de la presente Resolución, que podrán contener 3 ó 4 horas semanales respectivamente.
2. En aquellos casos en que los departamentos, una vez repartidas las horas lectivas atendiendo al criterio anterior, tengan pendientes por adjudicar horas de las comprendidas en el desdoble o repaso, y profesorado con dedicación lectiva incompleta, la Inspección Educativa indicará en el momento de determinar las necesidades del centro el número máximo de este tipo de horas que puede corresponder a cada profesor o profesora.
3. Salvo en el caso de la tutoría, la oferta de estas horas por el centro requerirá la autorización previa y expresa de la Inspección Educativa, quien tendrán en cuenta para ello que el horario propuesto por el centro permita la asistencia del alumnado afectado, así como el grado de cumplimiento de las mismas en el curso anterior.
4. Una vez repartidas por los departamentos didácticos las horas lectivas correspondientes a los períodos curriculares de los actuales planes de estudio que imparta el centro, los profesores mayores de 55 años podrán optar por no sumar las 2 horas semanales a que se refiere el apartado 1, siempre que hayan completado con horas correspondientes a períodos curriculares, un mínimo de 16 horas semanales y lo soliciten expresamente a la dirección del centro. En ese caso completarán su horario hasta las 18 horas semanales con actividades complementarias, encargadas por la dirección del centro.
Treinta y uno
Cuando en un mismo departamento didáctico, coincida profesorado de Educación Secundaria, procedente de diferentes cuerpos, a la hora de determinar la prioridad en la elección de horario, prevalecerá el criterio de mayor antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo. Si la antigüedad fuera la misma y proceden del mismo cuerpo, prevalecerá el número de orden más bajo en la lista de ingreso en la función pública; si proceden de distintos cuerpos prevalecerá el criterio de mayor edad.
IX. DETERMINACIóN DE DISPONIBILIDAD Y NECESIDADES DE PROFESORADO EN LOS DIFERENTES
SEMINARIOS Y DEPARTAMENTOS
Treinta y dos
1. Las horas lectivas generadas por los grupos de alumnos constituidos según los criterios establecidos en el apartado II serán distribuidas entre el profesorado con destino en el centro, de conformidad con lo establecido en el apartado VII.
2. Realizada esta distribución, la disponibilidad o necesidad del profesorado se determinará según los siguientes criterios:
2.1 Exceso de horas lectivas de profesorado en un seminario o departamento.
Entre 1 y 14 horas lectivas:
El profesorado afectado completará su horario optando por algunas de las alternativas siguientes:
a) Impartir un horario completo de su especialidad en otro centro de la localidad. A tal efecto, y para la adjudicación de plaza, se seguirá el procedimiento indicado en los dos últimos párrafos de este apartado.
b) Completar horario impartiendo clases de su especialidad en otro centro de la localidad.
c) Impartir docencia de una asignatura afín a las de la especialidad del profesor, haciendo constar su conformidad mediante escrito dirigido al director del Centro. En este caso el departamento deberá poner a disposición del profesor grupos de los cursos iniciales.
Las opciones contempladas en los epígrafes anteriores no tendrán en ningún caso carácter de obligatoriedad. Sólo en el supuesto de que el profesor no ejerza la posibilidad de contemplar dicho horario impartiendo docencia de la misma especialidad en otro centro de la localidad, o impartiendo un horario completo, experimentará una reducción de sus retribuciones tal cual dispone el artículo octavo de la Ley 12/94 de 28 de diciembre (DOGV de 31 de diciembre).
Con objeto de contemplar la jornada lectiva de aquellos profesores que habiendo ejercido las opciones anteriores no pudieran obtener horario lectivo de su especialidad en otro centro de la localidad, el director Territorial podrá:
- Autorizar que incrementen las horas de desdoble, repaso o dedicación a alumnos con necesidades educativas especiales.
- Autorizar, si se trata de profesorado de valenciano en centros que apliquen programas de educación bilingüe, de enseñanza en valenciano o de incorporación progresiva, que dedique hasta un máximo de 3 horas semanales para el perfeccionamiento y actualización de los profesores que imparten clase en esos grupos.
- Autorizar, si se trata de profesorado con un conocimiento cualificado de valenciano, la dedicación de las horas correspondientes a la producción y corrección de los documentos en valenciano que genere la vida educativa y administrativa del centro.
b) 15 o más horas lectivas.
Exceptuando los departamentos unipersonales, quedarán sin horario uno o más profesores según la escala siguiente: entre 15 y 32 horas: un profesor; entre 33 y 50 horas: dos profesores, y así sucesivamente.
Si el profesor o profesora sin horario tiene adquirida una nueva especialidad, podrá asumir en su propio centro el horario que, en su caso, estuviera sin cubrir de dicha especialidad. De su aceptación deberá quedar constancia por escrito ante el director del Centro. Dada esta circunstancia, el profesor o profesora en cuestión se integrará en el seminario o departamento correspondiente con los derechos que se derivan de su antigüedad en el cuerpo y en la condición de catedrático.
El profesorado sin horario que no esté en la situación anterior podrá, con carácter voluntario y a petición propia, permanecer en su centro asumiendo un horario de una asignatura afín o solicitar el desplazamiento, en régimen de comisión de servicios, a otro centro del ámbito de la Dirección Territorial donde se encuentra destinado con carácter definitivo para impartir un horario lectivo de su especialidad. De su conformidad deberá quedar constancia por escrito ante el director del Centro.
Si el profesor o profesora sin horario en el Centro no obtuviera destino en comisión de servicios para el curso 1996-97 mediante el procedimiento anterior, será convocado por el director Territorial a la adjudicación de un puesto para impartir materias de su especialidad en otro Centro de la localidad.
Aquellos profesores que no desearan completar su horario en otro centro de la localidad experimentarán una reducción de sus retribuciones básicas y complementarias proporcional al de la jornada lectiva docente no realizada.
Si no pudiera asignarse horario por alguno de los procedimientos anteriores, este profesorado permanecerá en su centro, y su horario será confeccionado por la dirección oído el interesado, y una vez estudiadas las necesidades prioritarias del centro en función de sus características. El horario de este profesorado no podrá confeccionarse, en ningún caso, reduciendo el horario lectivo del resto del profesorado del seminario o departamento.
La determinación del profesorado del departamento que debe quedar sin horario en el mismo se llevará a cabo mediante petición por escrito del interesado a la dirección del centro, teniendo prioridad en la elección la antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo. En el caso de no haber solicitantes, el criterio para que un profesor o profesora se quede sin horario en el seminario o departamento será la menor antigüedad, primero en el cuerpo, de entre los que no tengan la condición de catedrático, y a continuación de entre los que la tengan. Determinado mediante estos criterios el profesorado que quede sin horario, la dirección del centro comunicará mediante fax o telegrama dicho extremo a la Dirección Territorial.
La adjudicación de destino en comisión de servicios al profesorado que haya quedado sin horario se realizará respectando, como criterio de preferencia para la elección de plaza, la antigüedad en la condición de catedrático y, si ésta no concurre en ninguno de los afectados, en el cuerpo. La elección se llevará a cabo de manera voluntaria hasta que queden por adjudicar igual número de plazas que de profesores sin destino, que se llevará a efecto con carácter forzoso.
El profesorado desplazado se integrará a partir del momento de su incorporación al instituto en que quede destinado en comisión de servicios, en el departamento correspondiente del instituto al que quede adscrito con los derechos que deriven de su antigüedad, primero en la condición de catedrático y a continuación en el cuerpo.
2.2 Necesidad de profesorado
a) En el seminario o departamento quedan hasta dos horas lectivas sin cubrir.
- Serán asumidas por el propio seminario o departamento.
b) En el seminario o departamento quedan 3 o más horas lectivas sin cubrir.
Una vez comprobado que no pueden ser asumidas por el profesorado del centro, la dirección territorial, a propuesta de la Inspección Educativa, determinará el número de profesores necesarios, sin que, en ningún caso, se produzca una reducción en el horario de los restantes componentes del seminario afectado. Este profesorado adscrito, en caso de ser necesario, podrá completar su horario en otro centro.
X. COMUNICACIóN DE LA DISPONIBILIDAD
Y NECESIDADES DE PROFESORADO EN LOS DIFERENTES SEMINARIOS.
Treinta y tres
Antes del día 13 de septiembre los directores territoriales entregarán a la Dirección General de Centros Docentes los estadillos con el resumen de la disponibilidad y necesidades de profesorado de los centros, y ésta lo comunicará a la Secretaría General y a la Dirección General de Personal, que adjudicará las vacantes y proveerá las necesidades de profesorado de forma que se completen las dotaciones de los centros en comisión de servicios, en expectativa de destino, en prácticas o interinidad a tiempo parcial o total, en cada caso, antes del inicio del curso escolar.
XI. óRGANOS DE COORDINACIóN DOCENTE
Treinta y cuatro
Los centros autorizados para implantar anticipadamente el Bachillerato LOGSE mantendrán la coordinación docente con arreglo a los siguientes supuestos:
1. La Comisión de Coordinación Pedagógica constituida en los centros que implantan anticipadamente enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria tendrá, con respecto al Bachillerato, las siguientes funciones y competencias:
a) Coordinar la elaboración y responsabilizarse de la redacción del Proyecto Curricular de Bachillerato y de sus posibles modificaciones.
b) Establecer las directrices generales para la elaboración del Proyecto Curricular y de las Programaciones didàcticas incluidas en él.
c) Asegurar la coherencia entre el Proyecto Curricular de Secundaria Obligatoria y el de Bachillerato.
d) Proponer al Claustro, para su aprobación, el Proyecto Curricular ya elaborado, así como el plan de avaluación del mismo.
e) Velar por el cumplimiento y posterior evaluación del Proyecto Curricular.
2. La Comisión de Coordinación Pedagògica organizará y dinamizará el proceso de elaboración, seguimiento y evaluación del Proyecto Curricular. A tal fin, al inicio de cada curso académico establecerá y propondrá al claustro, para su aprobación, un plan de actuaciones y de calendario para la elaboración, seguimiento y evaluación del Proyecto Curricular que incluirá previsiones relativas a:
a) La organización interna de la Comisión de Coordinación Pedagógica y de los distintos seminarios o departamentos para acometer estas tareas.
b) La temporalización del proceso.
c) Las propuestas de colaboración requeridas de los Centros de Profesores.
Treinta y cinco
El Departamento de Orientación constituido en los centros que implantan anticipadamente enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria asumirá, con respecto al Bachillerato, las siguientes funciones específicas:
a) Asesorar psicopedagógicamente a los seminarios y departamentos didácticos y órganos colegiados.
b) Asesorar psicopedagógicamente al profesorado en su función docente y acción tutorial, facilitándosle instrumentos y procedimientos adecuados.
c) Colaborar en el proceso de enseñanza y aprendizaje del alumnado, facilitando su integración en el ámbito escolar.
d) Elaborar programas de orientación académica que favorezcan la toma de decisiones del alumnado en cuanto a la opcionalidad.
e) Elaborar programas de orientación vocacional profesional que favorezcan la madurez del alumnado en cuanto a la elección de itinerarios educativos.
f) Colaborar en la orientación del alumnado para la transición e inserción laboral.
g) Informar a las familias para facilitar la elección vocacional del alumnado.
h) Potenciar la relación de los centros con diferentes instituciones del contexto socioeducativo y laboral.
i) Elaborar materiales que desarrollen los programas que se lleven a cabo en el centro.
El coordinador de Educación Secundaria Obligatoria asumirá, con respecto al Bachillerato, las funciones que se especifican en el apartado siguiente.
El coordinador de Bachillerato, en estrecha colaboración con el jefe de estudios, desarrollará las funciones siguientes:
a) Formar parte de la Comisión de coordinación pedagógica del centro a que hace referencia el apartado 28 de estas Instrucciones.
b) Participar en la elaboración y redacción del Proyecto Curricular.
c) Elaborar el plan de información dirigido a los padres y a los alumnos que se van a incorporar al nuevo sistema a fin de exponerles sus características.
d) Convocar y coordinar las reuniones de los profesores que imparten clase en los grupos de Bachillerato.
e) Informar al Claustro de profesores y al Consejo Escolar sobre temas relativos a la etapa y a su implantación anticipada.
f) Junto con el vicedirector, elaborar y organizar el programa anual de las actividades complementarias y extraescolares para los alumnos de Bachillerato. Para elaborar tal programa se tendrán en cuenta las propuestas realizadas por los diferentes seminarios o departamentos, por los alumnos y por los padres.
g) Colaborar en la coordinación del plan de acción tutorial en esta etapa educativa.
Treinta y seis
1. Hasta tanto se constituyan en los actuales centros de Formación Profesional los seminarios o departamentos, de acuerdo con lo previsto en el artículo 20.2 de la LOGSE, dentro de los departamentos de Humanidades, Ciencias y Tecnología, establecidos por la Orden vigente sobre organización y funcionamiento de este tipo de centros, el profesor del departamento designado por el director del centro para coordinar cada una de las áreas de Educación Secundaria Obligatoria no incluidas en la especialidad del jefe de departamento, asumirá, de manera provisional, la coordinación de las materias de Bachillerato propias del área. También asumirán la coordinación de las materias del Bachillerato propias del área los profesores de Filosofía y Latín que tengan destino definitivo en estos centros.
2. Dichos coordinadores de área asumirán con respecto a la materia de su responsabilidad las funciones de coordinación propias de los jefes de seminario o departamento.
XII. ATRIBUCIóN DE LAS MATERIAS OPTATIVAS
Treinta y siete
1. Los Reales Decretos 1701/1991, de 29 de noviembre, y 1635/1995, de 6 de octubre, han atribuido las materias comunes y de modalidad del Bachillerato LOGSE a los profesores de las distintas especialidades del Cuerpo de Profesores de Enseñanza Secundaria. Hasta tanto el Gobierno Valenciano no determine la atribución de las materias optativas del Bachillerato, éstas serán impartidas por profesores del Cuerpo de Enseñanza Secundaria con arreglo a lo que se establece en el Anexo III de esta resolución.
2. Por su parte, la Orden de 24 de julio de 1995 ha regulado las titulaciones mínimas que deben poseer los profesores de los centros privados de Bachillerato.
Conviene ahora por tanto establecer las titulaciones mínimas que deben poseer los profesores de los centros privados para impartir las materias optativas del Bachillerato LOGSE, que se ajustarán a lo que se dice en el Anexo nº IV de esta resolución.
XIII. DISPOSICIONES FINALES
Primera
Para todo lo no previsto en esta resolución se estará a lo dispuesto en la Orden de 29 de junio de 1992.
Segunda
La dirección de cada centro cumplirá y hará cumplir lo establecido en esta resolución y adoptará las medidas necesarias para que su contenido sea conocido por todos los miembros de la comunidad educativa.
Tercera
La Inspección Educativa velará por el cumplimiento de lo establecido en esta resolución.
Cuarta
Los directores territoriales de Cultura y Educación resolverán, en el ámbito de su competencia, los problemas que surjan en la aplicación de esta resolución.
Quinta
Quedan sin efecto la Resolución de 28 de agosto de 1995 de la Secretaría General y de las Direcciones Generales de Personal, Centros Docentes y Ordenación e Innovación Educativa, por la que se dictan Instrucciones complementarias para la constitución de los grupos y la determinación de las necesidades del profesorado en los centros docentes de titularidad de la Generalitat Valenciana que imarten enseñanzas de Educación Secundaria Obligatoria, Bachillerato, BUP, COU y Formación Profesional y la Resolución de 14 de junio de 1995 de las Direcciones Generales de Centros Docentes y de Ordenación e Innovación Educativa, por la que se dictan Instrucciones en materia de Ordenación Académica y organización de la actividad docente para los centros autorizados a implantar anticipadamente enseñanzas de Bachillerato.
Sexta
Esta resolución entrará en vigor el día siguiente al de su publicación en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana.
Valencia, 19 de julio de 1996.- El secretario general: Carlos Alcalde Agesta.- La directora general de Centros Docentes: Concepción Gómez Ocaña.- El director general de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística: Alejandro Bañares Vázquez.- El director general de Personal: Jesús F. Martín Burgos  </text>
<footSignature/>
<classification/>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>res</type_document>
<range>Resolución</range>
<date_document>1996-07-19 00:00:00.0</date_document>
<version/>
<version_date/>
<language>spa</language>
<format>html</format>
<title_spa>RESOLUCIÓN de 19 de julio de 1996 de la Secretaría General y de las direcciones generales de Centros Docentes, de Ordenación e Innovación Educativa y Política Lingüística y de Personal de la Conselleria de Cultura, Educación y Ciencia, por la que se dictan instrucciones en materia de ordenación académica y organización de la actividad docente de los centros de titularidad de la Generalitat Valenciana autorizados para implantar de forma anticipada enseñanzas de Bachillerato (LOGSE).</title_spa>
<title_vci>RESOLUCIÓ de 19 de juliol de 1996 de la Secretaria General i de les direccions generals de Centres Docents, d'Ordenació i Innovació Educativa i Política Lingüística i de Personal de la Conselleria de Cultura, Educació i Ciència, per la qual es dicten instruccions en matèria d'ordenació acadèmica i organització de l'activitat docent dels centres de titularitat de la Generalitat Valenciana autoritzats per a implantar de forma anticipada ensenyaments de Batxillerat (LOGSE).</title_vci>
<date_publication>1996-07-29 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"/>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
