<document>
<metadata_uri>
<title>DOGV</title>
<description>Diari Oficial de la Generalitat Valenciana</description>
<author>Generalitat Valenciana</author>
<identifier/>
<journal_number>9883</journal_number>
<documentNumber>2024/6403</documentNumber>
<section>I. DISPOSICIONS GENERALS</section>
<subsection/>
<note/>
<text>DECRET 72/2024, de 28 de juny, del Consell, de modificació del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, pel qual establix l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat, i del Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, d'aprovació del Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació. [2024/6403]

Mitjançant el Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, es va establir l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat; posteriorment, a través del Decret 126/2023, de 4 d'agost, del Consell, es van modificar determinats aspectes d'aquell decret.
Així mateix, mitjançant el Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, es va aprovar el Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació.
Advertit que es requerix una major precisió entre les competències i funcions que en els esmentats decrets s'atribuïxen directament i simultàniament a la Secretaria Autonòmica d'Educació i a la Direcció General de Personal Docent, és convenient modificar-les mitjançant la present norma, amb l'adscripció directa de la competència de formació del professorat a esta secretaria autonòmica i l'eliminació d'esta en la Direcció General de Personal Docent.
Així mateix, s'ha observat que, quan s'atribuïxen a la Direcció General de Personal Docent les competències i les funcions previstes en l'ordenament jurídic en matèria de planificació, programació, disseny, proposta i execució de la política de personal, han de limitar-se a la política de personal docent.
En virtut d'això, i fent ús de les atribucions conferides en l'article 64 de la Llei 5/1983, de 30 de desembre, del Consell, a proposta conjunta del president de la Generalitat i del conseller d'Educació, Universitats i Ocupació, amb la deliberació prèvia del Consell, en la reunió del dia 28 de juny de 2024,


DECRETE

Article 1. Modificació del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, pel qual establix l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat, modificat pel Decret 126/2023, de 4 d'agost, del Consell, de modificació de determinats aspectes del Decret 112/2023
Es modifica l'article 93, que queda redactat com s'indica en l'annex I d'este decret.

Article 2. Modificació del Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, d'aprovació del Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació
Es modifiquen l'apartat 1 de l'article 7, el paràgraf inicial de l'article 8 i, d'este mateix article, se'n suprimixen les lletres k), l) i m) i es dona una nova redacció a la lletra k), i queden redactats com s'indica en l'annex II d'este decret.


DISPOSICIÓ FINAL

Única. Entrada en vigor
El present decret entrarà en vigor el dia de la publicació en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana.

Castelló de la Plana, 28 de juny de 2024

El president de la Generalitat,
CARLOS MAZÓN GUIXOT

El conseller d'Educació, Universitats i Ocupació,
JOSÉ ANTONIO ROVIRA JOVER

ANNEX I

Modificació de l'article 93 del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, pel qual establix l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat, modificat pel Decret 126/2023, de 4 d'agost, del Consell, de modificació de determinats aspectes del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell.

«Article 93. Direcció General de Personal Docent

La Direcció General de Personal Docent exercix les funcions establides en l'article 70 de la Llei 5/1983, de 30 de desembre, del Consell, i les altres previstes en l'ordenament jurídic, en matèria de planificació, programació, disseny, proposta i execució de la política de personal docent, excepte en aquelles matèries atribuïdes a la conselleria amb competència en administració pública.»


ANNEX II

Modificació de l'apartat 1 de l'article 7 i de l'article 8 del Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, d'aprovació del Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació


«Article 7. Secretaria Autonòmica d'Educació
1. La Secretaria Autonòmica d'Educació és l'òrgan superior de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació que assumix, sota la superior direcció de la persona titular de la Conselleria, les competències que li atribuïx l'article 68 de la Llei del Consell en matèria de política educativa, formació professional, política lingüística, personal docent, personal no docent d'atenció educativa en centres docents i el foment de la participació dels diferents sectors de la comunitat educativa; així mateix, assumix directament la superior direcció de la inspecció educativa i la formació del professorat.»


«Article 8. Direcció General de Personal Docent

La Direcció General de Personal Docent exercix les funcions establides en l'article 70 de la Llei 5/1983, de 30 de desembre, del Consell, i les altres previstes en l'ordenament jurídic, en matèria de planificació, programació, disseny, proposta i execució de la política de personal docent, excepte en aquelles matèries atribuïdes a la conselleria amb competència en administració pública; entre altres, exercirà les següents competències:

(&#133;)
k) Qualsevol altra que li encarregue la persona titular de la conselleria o li conferisquen les disposicions vigents.»  </text>
<footSignature/>
<classification_1>
<dictionary_1>EUROVOC</dictionary_1>
<matter_1 showAs="administració regional" value="administració regional"/>
</classification_1>
<classification_2>
<dictionary_2>EUROVOC</dictionary_2>
<matter_2 showAs="organització administrativa" value="organització administrativa"/>
</classification_2>
<classification_3>
<dictionary_3>EUROVOC</dictionary_3>
<matter_3 showAs="legislació" value="legislació"/>
</classification_3>
<jurisdiction>es-vc</jurisdiction>
<type_document>d</type_document>
<range>Decret</range>
<date_document>2024-06-28 00:00:00.0</date_document>
<version>/dof</version>
<version_date/>
<language>vci</language>
<format>html</format>
<title_spa>DECRETO 72/2024, de 28 de junio, del Consell, de modificación del Decreto 112/2023, de 25 de julio, del Consell, por el que establece la estructura orgánica básica de la Presidencia y de las consellerias de la Generalitat, y del Decreto 136/2023, de 10 de agosto, del Consell, de aprobación del Reglamento orgánico y funcional de la Conselleria de Educación, Universidades y Empleo. </title_spa>
<title_vci>DECRET 72/2024, de 28 de juny, del Consell, de modificació del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, pel qual establix l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat, i del Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, d'aprovació del Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació. </title_vci>
<date_publication>2024-07-02 00:00:00.0</date_publication>
<publisher/>
<metadata-eli>
<rdf:RDF xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
<eli:LegalResource rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72">
<eli:jurisdiction rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es-vc"/>
<eli:type_document rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/d"/>
<eli:id_local rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
<eli:date_document rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2024-06-28 00:00:00.0</eli:date_document>
<eli:number rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">72</eli:number>
<eli:has_member>
<eli:LegalResource rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof">
<eli:jurisdiction rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es-vc"/>
<eli:type_document rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/d"/>
<eli:id_local rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
<eli:date_document rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2024-06-28 00:00:00.0</eli:date_document>
<eli:number rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">72</eli:number>
<eli:version rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"/>
<eli:isMemeberOf rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72"/>
<eli:corrects/>
<eli:corrected_by/>
<eli:has_another_publication/>
<eli:is_realized_by>
<eli:LegalExpression rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/vci">
<eli:language rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/language/vci"/>
<eli:title rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">DECRET 72/2024, de 28 de juny, del Consell, de modificació del Decret 112/2023, de 25 de juliol, del Consell, pel qual establix l'estructura orgànica bàsica de la Presidència i de les conselleries de la Generalitat, i del Decret 136/2023, de 10 d'agost, del Consell, d'aprovació del Reglament orgànic i funcional de la Conselleria d'Educació, Universitats i Ocupació. </eli:title>
<eli:publisher rdf:resource="dogv.gva.es"/>
<eli:date_publication rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2024-07-02 00:00:00.0</eli:date_publication>
<eli:realizes rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof"/>
<eli:is_embodied_by>
<eli:Format rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/vci/html">
<eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"/>
<eli:embodies rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/vci"/>
</eli:Format>
</eli:is_embodied_by>
<eli:is_embodied_by>
<eli:Format rdf:about="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/vci/pdf">
<eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"/>
<eli:embodies rdf:resource="https://dogv.gva.es/eli/es-vc/d/2024/06/28/72/dof/vci"/>
</eli:Format>
</eli:is_embodied_by>
</eli:LegalExpression>
</eli:is_realized_by>
</eli:LegalResource>
</eli:has_member>
</eli:LegalResource>
</rdf:RDF>
</metadata-eli>
</metadata_uri>
</document>
